<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="22"><page Index="1" isMAC="true"><![CDATA[ nombre
 A la Playa
]]></page><page Index="2" isMAC="true"><![CDATA[ 1 11 20 28 36
44 53
62 70
78 84 92
99 108
 Paso 33 Paso 34 Paso 35 Paso 36 Paso 37
Paso 38
Paso 39
Paso 40 Paso 41
Paso 42 Paso 43 Paso 44
Paso 45 Paso 46
Letra o
Letra y
Letra Y
Letra J
Palabras grandes
Dividir Palabras para Leer
Letra R
Conjugaciones verbales: -n
Letra b
Palabra cortita: y
Letra B
Letras O y S Infinitivos
Letra h Letra H
Palabras VCCV
Dividir Palabras para Leer
Letra z Letras V y Z
©2016 Intelexia LLC All Rights Reserved intelexia.com
 ]]></page><page Index="3" isMAC="true"><![CDATA[ A la Playa
Pasos 33 - 46
 ]]></page><page Index="4" isMAC="true"><![CDATA[©2016 Intelexia, LLC. Todos los derechos reservados. Esta publicación no puede ser reproducida, ni en todo ni en parte, en ninguna forma ni por ningún medio, sin permiso previo por escrito por parte de Intelexia, LLC.
Para autorizaciones contactar: info@intelexia.com.
Copyright ©2016 by Intelexia, LLC.
All rights reserved. No portion of this book may be reproduced in any form without permission from the publisher, except as permitted by U.S. copyright law.
For permissions contact: info@intelexia.com.
AUTORES: Phyllis Bertin, Clara Zavalía y Magdalena Zavalía ILUSTRADORA: Dolores Avendaño
DISEÑADORAS: Sarah Fey con Agustina Fiala
DIRECTORA CREATIVA: Elizabeth McGoldrick
EDITORA: Sol Dellepiane
ISBN: 978-0-9990036-2-6 PUBLICADO POR: Intelexia LLC IMPRESIÓN: Febrero 2020 EDICIÓN: 14 de febrero 2020
3
 ]]></page><page Index="5" isMAC="true"><![CDATA[Cuadernillos Aprendo Leyendo
Paso a Paso En Casa
A la Playa En la Escuela A la Ciudad Al Más Allá
Aprendo Leyendo no hubiera sido posible sin la dedicación y el trabajo de Florencia Aguilar y de Inés Guyot. Maestras talentosas y comprometidas, su experiencia y profesionalismo resultaron clave para escribir este programa y llevarlo al aula.
 ]]></page><page Index="6" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="7" isMAC="true"><![CDATA[ p a s o 31879
                  Encierra con un círculo los dibujos que empiezan con el sonido /b/. ©2016 intelexia.com 53
]]></page><page Index="8" isMAC="true"><![CDATA[         54 ©2016 intelexia.com
 ]]></page><page Index="9" isMAC="true"><![CDATA[ paso 31 89
                                                      ©2016 intelexia.com 55
]]></page><page Index="10" isMAC="true"><![CDATA[ bate baba bote debo bola bajo lobo baja bebé beso bata besa boca bebo beba bebe bota baño boya baña
bocas botes botas boyas bebés bajan besan beben saben bañan
ba be bo
 56 ©2016 intelexia.com Lee y relee.
]]></page><page Index="11" isMAC="true"><![CDATA[      Nono y Nana Rosa y Maca niño y niña Mamá y Papá Rosa y Tomás Nono y el bebé Mamá y el bebé
     paso 31 89
 Lee y relee. 57 Une con una línea la frase con la imagen que la representa. ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="12" isMAC="true"><![CDATA[ abajo abeja barato banana bocado
debajo boleto bañera sábado acaba
amaba bajaba dejaba secaba nadaba
 esa abeja para abajo por debajo
lo más barato
debajo del sol
de un bocado
al rayo del sol
lo barato sale caro
  58
Lee y relee. ©2016 intelexia.com Empieza a leer los Cuentos del Paso 39.
]]></page><page Index="13" isMAC="true"><![CDATA[ 1.
 ba be sa ma bo ya re jo
           2.
  ba so be pa ro ma ye ño
          paso 31 89
 Lee primero las sílabas. Une con una línea una sílaba de la primera columna con una 59 de la segunda para formar una palabra. Luego, escríbelas y lee las palabras de corrido. ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="14" isMAC="true"><![CDATA[ 1. Los niños se van al bote porque   . van a ver a las focas en las rocas
van a ver a los pájaros raros
 2. Los pájaros están contentos en las boyas porque   . los niños los van a ver
comen del mar
 3. Pepe no come toda su banana porque   . el pájaro se la sacó
no ama las bananas
 4. Pepe está contento porque . Tomás le regaló la banana
le regaló la banana al pájaro
   60
Termina de leer los Cuentos del Paso 39. ©2016 intelexia.com Encierra con un círculo la frase correcta.
]]></page><page Index="15" isMAC="true"><![CDATA[ paso 31 89
        Escribe la palabra que representa a cada imagen. En esta página el sonido /b/
corresponde a la letra b. ©2016 intelexia.com
61
          ]]></page><page Index="16" isMAC="true"><![CDATA[]]></page><page Index="17" isMAC="true"><![CDATA[                 ]]></page><page Index="18" isMAC="true"><![CDATA[]]></page><page Index="19" isMAC="true"><![CDATA[               3
©2016 intelexia.com
               ]]></page><page Index="20" isMAC="true"><![CDATA[                              4
©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="21" isMAC="true"><![CDATA[  Aprendo Leyendo es un programa multisensorial para enseñar lectura, caligrafía y ortografía a lectores principiantes. El programa sigue una secuencia instruccional estructurada en seis niveles.
Cada nivel cuenta con un Cuadernillo de trabajo que incluye actividades de lenguaje, fluidez lectora, gramática, semántica, comprensión lectora, ortografía y caligrafía. Todos los conceptos y estrategias aprendidos son reiterados a lo largo de
los seis niveles pero van progresando en complejidad a medida que se avanza en la secuencia. El objetivo es que los niños adquieran precisión, automaticidad y fluidez lectora y se conviertan en lectores independientes con las competencias necesarias para acceder al significado de los diversos textos que se les presentan.
Además del Cuadernillo, los niveles dos
al seis cuentan con textos de lectura de lenguaje controlado de la serie de Cuentos de Aprendo Leyendo. Por “lenguaje controlado” se entiende que estos textos sólo contienen aquellos fonemas que fueron explícitamente enseñados previamente,
de manera de garantizar que los niños puedan decodificar las palabras. También hay repetición del vocabulario para que los lectores empiecen a reconocer palabras comunes. La longitud de las palabras y oraciones se incrementa gradualmente.
 CUADERNILLO 1: Paso a Paso
• CONSONANTES c, s, m, l, p, t, g, n, d.
• VOCAL a.
• CONCIENCIA FONOLÓGICA contar sílabas, aislar
el sonido inicial, segmentar palabras habladas en
sonidos y combinar sonidos en sílabas y palabras.
• PALABRAS vcv (ej. casa).
• PALABRAS CORTITAS de una sílaba (ej. más).
CUADERNILLO Y CUENTO 2:
En Casa
• CONSONANTES v, r, j, f, ñ.
• VOCAL e.
• PALABRAS vcv con tres sílabas (ej. semana).
CUADERNILLO Y CUENTO 3:
A la Playa
• CONSONANTES y, b, h, z.
• VOCAL o.
• PALABRAS vccv (ej. árbol).
CUADERNILLO Y CUENTO 4:
En la Escuela
• CONSONANTES x, k, w.
• VOCALES i, u.
• PALABRAS vccv (ej. verduras).
• DÍGRAFOS qu, ch, ll, rr.
CUADERNILLO Y CUENTO 5:
A la Ciudad
• PALABRAS vv (ej. después).
• GRUPOS CONSONÁNTICOS pl, bl, gl, fl, cl, br, pr,
tr, dr, fr, gr, cr.
• Letras c /s/ y g /j/.
CUADERNILLO 6: Al Más Allá
CUENTO 6: El Bosque Olvidado
• PALABRAS vcccv (ej. mientras).
• SUFIJOS -mente, -ción, -ísimo/ísima.
• CONJUGACIONES VERBALES -amos/emos/imos,
-aron/ieron, -ando/iendo.
• DÍGRAFO gu+e,i.
                 Para más información sobre el programa Aprendo Leyendo visitar
intelexia.com
]]></page><page Index="22" isMAC="true"><![CDATA[    Intelexia
intelexia.com
]]></page></pages></Search>