<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="12"><page Index="1" isMAC="true"><![CDATA[   CUENTOS DE APRENDO LEYENDO
En la Escuela
paso ??
  1
]]></page><page Index="2" isMAC="true"><![CDATA[ Índice La mochila ............................ 1
Paso 48
Es tarde ................................... 5
Paso 49
La Señora Isabel................. 11
Paso 50
En clase ................................... 17
Paso 51
Maca y los monos............. 21
Paso 52
El niño de pelo rojo......... 27
Paso 53
La hora de comer.............. 33
Paso 54
Teté en la escuela............... 37
Paso 55
Los animales marinos..... 43
Paso 47
Paso 56
Al hospital ............................ 49
Paso 57
El partido de fútbol ......... 55
Paso 58
En casa..................................... 61
Paso 59 Llorando................................. 65
Paso 60
Dos mamás ........................... 71
Paso 61
Los gatitos............................. 77
Paso 62
Los cachorros...................... 81
Paso 63
Zorro ........................................ 85
Paso 64
Festival de fin de año...... 91
 2
© 2016 Intelexia LLC All Rights Reserved intelexia.com
]]></page><page Index="3" isMAC="true"><![CDATA[En la Escuela
 ]]></page><page Index="4" isMAC="true"><![CDATA[Cuentos de Aprendo Leyendo
En Casa
A la Playa
En la Escuela
A la Ciudad
El Bosque Olvidado
© 2016 Intelexia, LLC. Todos los derechos reservados.
Esta publicación no puede ser reproducida, ni en todo ni en parte, en ninguna forma ni por ningún medio, sin permiso previo por escrito por parte de Intelexia, LLC. Para autorizaciones contactar: info@intelexia.com
Copyright © 2016 by Intelexia, LLC.
All rights reserved. No portion of this book may be reproduced in any form without permission from the publisher, except as permitted by U.S. copyright law.
For permissions contact: info@intelexia.com
AUTORES: Magdalena Zavalía con Phyllis Bertin ILUSTRADORA: Dolores Avendaño DISEÑADORAS: Sarah Fey con Agustina Fiala DIRECTORA CREATIVA: Elizabeth McGoldrick EDITORA: Sol Dellepiane
ISBN: 978-0-9990036-8-8 PUBLICADO POR: Intelexia LLC IMPRESIÓN: Septiembre 2021 EDICIÓN 3: Marzo 2022
   ]]></page><page Index="5" isMAC="true"><![CDATA[ Personajes de En la Escuela
                  Pepe
Pepe
Mamá
Nana
Nana
Papá
Maca
Nono
Elina
]]></page><page Index="6" isMAC="true"><![CDATA[]]></page><page Index="7" isMAC="true"><![CDATA[ Los cachorros
De a poco, las cosas van mucho mejor en la casa de los Sosa. Durante la noche ya no se oyen tantos llantos. Elina se queda en su cuna por lo menos ocho horas. La pequeña ya sale con Mamá al mercado en su coche.
Es más, Pepe llega a casa y va derecho a saludar a Elina. Ellos ya son amigos. Pepe le enseña muchas cosas. Cómo ponerse el chupete y chuparse su dedo pulgar. Además, Pepe la deja tocar los gatitos.
Es sábado a la mañana y Pepe baja feliz a tomar su leche. Esta semana en la escuela, ¡Pepe leyó un libro solo! Es un libro de un perro y sus
81
paso 62
]]></page><page Index="8" isMAC="true"><![CDATA[82
ocho cachorros. El libro es cortito y con muchos dibujos. Pepe está feliz. ¡Leyó solo! Ahora Pepe les va a leer a Mamá y Papá.
En la mesa, Pepe se sirve leche y toma coraje.
—Tengo un libro para leer.
—¿De verdad, Pepe? ¿Qué vas a leer?
—Es un libro que se llama Los cachorros, Mamá.
Pepe se para y lee su libro. Lee de a poco. Todos escuchan callados. Hasta Elina está callada.
]]></page><page Index="9" isMAC="true"><![CDATA[ Pepe termina el libro y lo pone en la mesa. ¡Mamá y Papá están tan contentos! Lo besan mucho a Pepe. A Maca el libro le da risa y Elina se ve feliz. Pepe lee su libro con éxito y a todos les gusta.
En la mesa, todos hablan del libro de los ocho cachorros y comen churros con leche. Pepe nunca se va a olvidar de esta mañana de fin de semana.
Mate y Pepe salen a correr por el campo. Van a ver a Zorro, el caballo de Pepe.
—Zorro, ahora que hago mis deberes solo y ayudo con Elina, quizás me dejen ir a la escuela en tí. ¡Ojalá!
Pepe y Mate corren por el campo hasta la noche.
83
paso 62
]]></page><page Index="10" isMAC="true"><![CDATA[84
A la hora de dormir, Pepe está con Papá.
—Papá, ya no me olvido mis deberes en casa. Ayudo a Maca con sus gatitos y a Mamá con Elina. Le enseño a Elina muchas cosas para que sepa jugar. ¿Qué tal si el lunes ando en Zorro a
la escuela?
—Sí, Pepe. Ya estás listo para ir en Zorro. —¡Yupi!
Pepe se va a dormir feliz. El lunes va a la escuela en Zorro. Ya es un hermano mayor.
]]></page><page Index="11" isMAC="true"><![CDATA[ La serie de Cuentos de Aprendo Leyendo consta de textos de lenguaje
controlado para lectores principiantes.
Por “lenguaje controlado” se entiende
que estos textos sólo contienen aquellos fonemas que fueron explícitamente enseñados previamente, de manera de garantizar que los niños puedan decodificar las palabras. También hay repetición
del vocabulario para que los lectores empiecen a reconocer palabras comunes. La longitud de las palabras y oraciones se incrementa gradualmente.
La serie de Cuentos de Aprendo Leyendo sigue la secuencia instruccional del programa Aprendo Leyendo pero puede ser usada para complementar cualquier programa de lectura.
Aprendo Leyendo es un programa multisensorial para enseñar lectura, caligrafía y ortografía a lectores principiantes. Para cada Cuento de Aprendo Leyendo el programa consta
con un cuadernillo de trabajo que incluye actividades de lenguaje, fluidez lectora, gramática, semántica, comprensión lectora, ortografía y caligrafía. Los números en
el ángulo superior derecho de la primera página de cada capítulo refieren al nivel correspondiente en el programa.
Antes de leer el Cuento En Casa, el programa Aprendo Leyendo propone trabajar con el Cuadernillo 1 Paso a Paso. Este introduce los fonemas necesarios para que los niños puedan decodificar las palabras en el capítulo primero del Cuento En Casa.
CUADERNILLO 1: Paso a Paso
• CONSONANTES c, s, m, l, p, t, g, n, d.
• VOCAL a.
• CONCIENCIA FONOLÓGICA contar sílabas,
aislar el sonido inicial, segmentar palabras habladas en sonidos y combinar sonidos en sílabas y palabras.
• PALABRAS vcv (ej. casa).
• PALABRASCORTITASdeunasílaba(ej.más).
CUENTO Y CUADERNILLO 2:
En Casa
• CONSONANTES v, r, j, f, ñ.
• VOCAL e.
• PALABRAS vcv con tres sílabas (ej. semana).
CUENTO Y CUADERNILLO 3:
A la Playa
• CONSONANTES y, b, h, z.
• VOCAL o.
• PALABRAS vccv (ej. árbol).
CUENTO Y CUADERNILLO 4:
En la Escuela
• CONSONANTES x, k, w.
• VOCALES i, u.
• PALABRAS vccv (ej. verduras).
• DÍGRAFOS qu, ch, ll, rr.
CUENTO Y CUADERNILLO 5:
A la Ciudad
• PALABRAS vv (ej. después).
• GRUPOS CONSONÁNTICOS pl, bl, gl, fl, cl,
br, pr, tr, dr, fr, gr, cr.
• Letras c /s/ y g /j/.
CUENTO: El Bosque Olvidado
CUADERNILLO 6: Al Más Allá
• PALABRAS vcccv (ej. mientras).
• SUFIJOS -mente, -ción, -ísimo/ísima.
• CONJUGACIONES VERBALES -amos/
emos/imos, -aron/ieron, -ando/iendo.
• DÍGRAFO gu+e,i.
                 Para más información sobre el programa Aprendo Leyendo visitar intelexia.com edicioneslogos.com
 ]]></page><page Index="12" isMAC="true"><![CDATA[       Intelexia
intelexia.com
]]></page></pages></Search>