<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="12"><page Index="1" isMAC="true"><![CDATA[  CUENTOS DE APRENDO LEYENDO
A la Playa
  ]]></page><page Index="2" isMAC="true"><![CDATA[ Paso 33
El toro rojo ..................... 1
Paso 34
A lo de Nono.................5
Paso 35
Las maletas ..................... 9
Paso 36 Nono................................... 13
Paso 37
El tesoro............................ 17
Paso 38
En el faro.......................... 21
Paso 39
En el bote.........................25
Paso 40
La casa de arena .......... 29
Paso 41
El asado............................. 33
Paso 42
Los regalos ...................... 39
Paso 43
Los helados.....................45
Paso 44
Al campo.......................... 51
Paso 45
La casa en el árbol...... 55
Paso 46
El otoño ............................ 61
Índice
 © 2016 Intelexia LLC All Rights Reserved intelexia.com
]]></page><page Index="3" isMAC="true"><![CDATA[A la Playa
 ]]></page><page Index="4" isMAC="true"><![CDATA[Cuentos de Aprendo Leyendo
En Casa
A la Playa
En la Escuela
A la Ciudad
El Bosque Olvidado
© 2016 Intelexia, LLC. Todos los derechos reservados.
Esta publicación no puede ser reproducida, ni en todo ni en parte, en ninguna forma ni por ningún medio, sin permiso previo por escrito por parte de Intelexia, LLC. Para autorizaciones contactar: info@intelexia.com
Copyright © 2016 by Intelexia, LLC.
All rights reserved. No portion of this book may be reproduced in any form without permission from the publisher, except as permitted by U.S. copyright law.
For permissions contact: info@intelexia.com
AUTORES: Magdalena Zavalía con Phyllis Bertin ILUSTRADORA: Dolores Avendaño DISEÑADORAS: Sarah Fey con Agustina Fiala DIRECTORA CREATIVA: Elizabeth McGoldrick EDITORA: Sol Dellepiane
ISBN: 978-0-9990036-7-1
PUBLICADO POR: Intelexia LLC DISTRIBUIDO POR: Ediciones Logos S.A IMPRESIÓN: Septiembre 2021
EDICIÓN 2: Julio 2021
 ]]></page><page Index="5" isMAC="true"><![CDATA[ Personajes de A la Playa
                 Pepe
Mamá
Nana
Nana
Papá
Maca
Nono
]]></page><page Index="6" isMAC="true"><![CDATA[]]></page><page Index="7" isMAC="true"><![CDATA[ En el bote
Es sábado, Tomás y Rosa están en la playa. Tomás se baña en el mar. Él nada bajo las olas. ¡Las olas lo dejan en la arena!
Rosa cava con la pala que le regaló su mamá. Los niños ven a Pepe que baja a la playa con Nono.
—Tomás y Rosa, a las dos nos vamos al bote con Pepe y Maca. Vamos a ver los pájaros raros en las boyas. ¿Vamos?
—¡Sí, Nono! ¡Vamos!
A las dos, Ana, la mamá de Tomás y de Rosa, los deja en el bote.Ana les da la mano a Nono y a Nana. Les deja bananas para todos los niños.
25
paso 39
]]></page><page Index="8" isMAC="true"><![CDATA[Nono, Nana y todos los niños están en el bote. ¡Nono está tan contento! Sabe que van a ver a los pájaros raros.
—Niños, vamos con el bote a las boyas. En esas boyas, los pájaros se paran de sol a sol. Comen del mar. Son pájaros raros que sólo se ven en verano.
Los niños están contentos porque van a ver los pájaros.
 26
]]></page><page Index="9" isMAC="true"><![CDATA[ Los niños aman el bote. El bote pega en las olas y las olas mojan a los niños. Todos están con sus mallas y se mojan contentos. Pero no ven a los pájaros raros.
—Nono, ¿qué pasa con los pájaros? —Ya los van a ver, niños.
Nana saca las bananas y se las da a los niños. Todos comen bananas. De la nada, pasa el pájaro y le saca la banana a Pepe.
—Nana, ¡el pájaro me sacó la banana! ¿Ese es de los pájaros de las boyas?
—¡Sí, Pepe! El pájaro que voló con la banana es de las boyas. ¡Vamos a ver!
27
paso 39
]]></page><page Index="10" isMAC="true"><![CDATA[28
Todos los niños se paran para ver. Los pájaros están parados en las boyas. Las boyas están en el mar para que los botes no se den con las rocas. Los pájaros aman las boyas porque les da el sol.
El pájaro que voló con la banana está parado en la boya roja. Se come toda la banana. ¡Qué pájaro con coraje!
Pepe está contento. Su banana es el regalo para el pájaro. Todos los niños aman el bote, las boyas y a los pájaros.
]]></page><page Index="11" isMAC="true"><![CDATA[ La serie de Cuentos de Aprendo Leyendo consta de textos de lenguaje
controlado para lectores principiantes.
Por “lenguaje controlado” se entiende
que estos textos sólo contienen aquellos fonemas que fueron explícitamente enseñados previamente, de manera de garantizar que los niños puedan decodificar las palabras. También hay repetición
del vocabulario para que los lectores empiecen a reconocer palabras comunes. La longitud de las palabras y oraciones se incrementa gradualmente.
La serie de Cuentos de Aprendo Leyendo sigue la secuencia instruccional del programa Aprendo Leyendo pero puede ser usada para complementar cualquier programa de lectura.
Aprendo Leyendo es un programa multisensorial para enseñar lectura, caligrafía y ortografía a lectores principiantes. Para cada Cuento de Aprendo Leyendo el programa consta
con un cuadernillo de trabajo que incluye actividades de lenguaje, fluidez lectora, gramática, semántica, comprensión lectora, ortografía y caligrafía. Los números en
el ángulo superior derecho de la primera página de cada capítulo refieren al nivel correspondiente en el programa.
Antes de leer el Cuento En Casa, el programa Aprendo Leyendo propone trabajar con el Cuadernillo 1 Paso a Paso. Este introduce los fonemas necesarios para que los niños puedan decodificar las palabras en el capítulo primero del Cuento En Casa.
CUADERNILLO 1: Paso a Paso
• CONSONANTES c, s, m, l, p, t, g, n, d.
• VOCAL a.
• CONCIENCIA FONOLÓGICA contar sílabas,
aislar el sonido inicial, segmentar palabras habladas en sonidos y combinar sonidos en sílabas y palabras.
• PALABRAS vcv (ej. casa).
• PALABRASCORTITASdeunasílaba(ej.más).
CUENTO Y CUADERNILLO 2:
En Casa
• CONSONANTES v, r, j, f, ñ.
• VOCAL e.
• PALABRAS vcv con tres sílabas (ej. semana).
CUENTO Y CUADERNILLO 3:
A la Playa
• CONSONANTES y, b, h, z.
• VOCAL o.
• PALABRAS vccv (ej. árbol).
CUENTO Y CUADERNILLO 4:
En la Escuela
• CONSONANTES x, k, w.
• VOCALES i, u.
• PALABRAS vccv (ej. verduras).
• DÍGRAFOS qu, ch, ll, rr.
CUENTO Y CUADERNILLO 5:
A la Ciudad
• PALABRAS vv (ej. después).
• GRUPOS CONSONÁNTICOS pl, bl, gl, fl, cl,
br, pr, tr, dr, fr, gr, cr.
• Letras c /s/ y g /j/.
CUENTO: El Bosque Olvidado
CUADERNILLO 6: Al Más Allá
• PALABRAS vcccv (ej. mientras).
• SUFIJOS -mente, -ción, -ísimo/ísima.
• CONJUGACIONES VERBALES -amos/
emos/imos, -aron/ieron, -ando/iendo.
• DÍGRAFO gu+e,i.
                 Para más información sobre el programa Aprendo Leyendo visitar intelexia.com
 ]]></page><page Index="12" isMAC="true"><![CDATA[        68
Intelexia
intelexia.com
]]></page></pages></Search>