<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="12"><page Index="1" isMAC="true"><![CDATA[                  Programa de alfabetización para el aula
Capacitación y acompañamiento docente Material para el aula y para los alumnos
  ]]></page><page Index="2" isMAC="true"><![CDATA[                 Aprendo Leyendo es un programa de enseñanza de lectura en el aula. El objetivo es que los niños aprendan a leer y a comprender textos en el primer nivel escolar, y que de esta manera puedan continuar con el proceso de leer para aprender. Está especialmente desarrollado para que los niños adquieran precisión, automaticidad y fluidez lectora y así alcancen un óptimo nivel de comprensión. Es apropiado para todos los alumnos principiantes.
El Programa incorpora prácticas de enseñanza basadas en la última evidencia científica* sobre el funcionamiento del cerebro durante el proceso de alfabe- tización. En línea con estas prácticas, enseña en forma explícita, sistemática y multisensorial: conciencia fonológica, a leer, decodificar y comprender textos; y ortografía, caligrafía y gramática.
La lectura debe enseñarse sistemáticamente y de una manera directa bajo la supervisión del maestro. Solo cuando los estudiantes leen con precisión y fluidez pueden acceder al significado del texto.
Algunas de las prácticas que se incluyen en el programa son:
• Secuencia de conceptos y habilidades
• Enseñanza explícita
• Integración de lectura, ortografía y escritura a mano en una lección
• Lectura en voz alta supervisada
• Lecturas repetidas
• Texto con lenguaje controlado
• Modelado de estrategias de comprensión lectora
*Aprender a leer. Dehaene, S. 2015. El cerebro lector. Dehaene, S. 2014. Shaywitz, S. E., & Shaywitz, B. A., Reading Disability and the Brain, 2004 2
]]></page><page Index="3" isMAC="true"><![CDATA[                ¿Cómo funciona el Programa?
Capacitación para Maestros
Material para el Aula:
• Manual para el Maestro • Tarjetas
• Evaluaciones
Acompañamiento en la implementación
Enseñanza del Programa
Material para los Niños:
• Cuadernillos • Cuentos
Implementación:
• 4 veces por semana • 45 minutos por clase
Lectores Independientes
Duración del Programa:
2 años
             3
]]></page><page Index="4" isMAC="true"><![CDATA[                Programa desarrollado por maestros para maestros
Aprendo Leyendo ofrece todos los materiales necesarios para su aplicación y para la planificación de las clases diarias.
Capacitación docente
Capacitación Inicial, presencial o virtual, de 4 horas
Visita a más de 8 semanas del inicio, virtual o presencial Acompañamiento en la implementación
Acceso a la Plataforma Digital de entrenamiento docente Capacitación virtual sobre Comprensión Lectora, duración 2 horas
Manual para el Maestro que detalla cómo planificar, organizar y dar cada clase.
      Manual para el Maestro
Tarjetas Repaso para repasar fonemas
    Tarjetas Abecedario para introducir fonemas
                           4
Cartelera Tarjetas Bolsillo para practicar dictados
Evaluaciones
]]></page><page Index="5" isMAC="true"><![CDATA[                En todos los niveles del programa Aprendo Leyendo se trabaja: Conciencia fonológica
Relación fonema-grafema
Caligrafía
Ortografía
Fluidez lectora (lectura repetida y en voz alta de palabras, frases y oraciones)
Gramática
Semántica
Lectura de textos con lenguaje controlado
Comprensión lectora
Todos los conceptos y estrategias aprendidos se repiten a lo largo de los seis niveles pero van progresando en complejidad a medida que se avanza en la secuencia.
Hoy más de 70 colegios usan el Programa en todo el país Más de 14.000 alumnos
Más de 800 docentes capacitados
¿Qué dicen los maestros?
“Mis alumnos de 1o grado comenzaron a leer en voz alta desde el comienzo del ciclo y terminaron el año leyendo un libro entero por sí mismos. Es impresionante ver el crecimiento de cada uno en su lectoescritura pero sobre todo su motivación, sus ganas de leer en voz alta en cada clase sin miedo a equivocarse, su entusiasmo por seguir aprendiendo. Como maestra, es muy emocionante ser parte de ese momento. ¡Escucharlos leer y verlos sonreír de la alegría es un regalo de cada clase de Aprendo Leyendo!”
Sofía, maestra de 1er grado, Colegio Amundsen
   5
]]></page><page Index="6" isMAC="true"><![CDATA[                Una secuencia que promueve habilidades lectoras paso a paso
Aprendo Leyendo proporciona a los niños las herramientas esenciales que necesitan para desarrollar una base de lectura y convertirse en lectores competentes. Los conceptos se enseñan directa y explícitamente en una secuencia específica, con retroalimentación inmediata del maestro. Cada lección ofrece a los niños la práctica necesaria para desarrollar el reconocimiento de palabras y la fluidez mientras que los maestros modelan estrategias de comprensión sobre textos de ficción y no ficción.
Cuadernillo 1: Paso a Paso (Pasos 1 - 16)
• Consonantes: 9 Vocal: 1
• Conciencia fonológica
• Palabras vcv (ej. casa).
• Introducción del sustantivo común y propio.
• Introducción del uso de la tilde.
• Oraciones: puntuación básica.
• Palabras polisémicas.
         6
]]></page><page Index="7" isMAC="true"><![CDATA[                Cuadernillo 2: En casa (Pasos 17 - 32)
• Consonantes: 14 Vocales: 2
• Palabras vcv con tres sílabas
• Pronombres
• Sufijo -s (plural)
• Introducción de oraciones interrogativas y exclamativas.
• Los artículos: concordancia entre artículos y sustantivos.
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora para ficción
    ser dar ver
a ver
a la par para dar a la vera para nada en el mar
mar red par
ser vaga
en la red
la más rara
la mala cara de par en par para ser maga
paso 21 86
    Lee y relee.
Empieza a leer los Cuentos del Paso 26. ©2016 intelexia.com 63
    Cuadernillo 3: A la Playa (Pasos 33 - 46)
• Consonantes: 18. Vocales: 3
• Palabras vccv
• Verbos en infinitivo y tercera persona plural.
• Conjunciones: comprensión y uso de: pero, por eso y porque.
• Modismos.
• Los artículos: concordancia
• Sinónimos y antónimos.
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora.
    1. Los niños se van al bote porque   . van a ver a las focas en las rocas
van a ver a los pájaros raros
 2. Los pájaros están contentos en las boyas porque   . los niños los van a ver
comen del mar
 3. Pepe no come toda su banana porque   . el pájaro se la sacó
no ama las bananas
 4. Pepe está contento porque . Tomás le regaló la banana
 le regaló la banana al pájaro
  Termina de leer los Cuentos del Paso 39. 60 ©2016 intelexia.com Encierra con un círculo la frase correcta.
   7
]]></page><page Index="8" isMAC="true"><![CDATA[                Cuadernillo 4: En la Escuela (Pasos 47 - 64)
• Alfabeto completo
• Textos Informativos
• Sufijo -es (plural).
• Sufijos -ito/ita.
• Verbos en tiempo presente simple.
• Escritura espontánea de oraciones.
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora.
       cha
ocho leche bicho chico dicho techo noche
a la noche mucho más toda la noche dicho y hecho andar en coche un bicho de luz
che
cho chi chu
coche pecho hacha chorro mucho bichito pichón
ser el más chico
un vaso de leche
ser mucho mejor
el techo del hogar
las ocho de la noche
de la noche a la mañana
  Subraya las vocales. Encierra con un círculo las Letras Pegadas y divide la palabra. 100 ©2017 intelexia.com Las Letras Pegadas no se separan. Relee. Empieza a leer los Cuentos del Paso 62.
  Cuadernillo 5: A la Ciudad (Pasos 65 - 80)
• Palabras vv (ej. después).
• Grupos consonánticos
• Combinaciones vocálicas
• Letra c /s/ y letra g /j/.
• Pronombres interrogativos.• Signos de interrogación. • Verbos en tiempo presente, pasado y futuro.
• Resolución de problemas matemáticos. • Números ordinales y cardinales.
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora.
    1. aún auto aula
2. flaco flor
flan
3. feria fiesta fideos
4.
cien cena cero
5.
quien quieto quinto
6.
viento veinte viernes
7.
puerta puerto puente
8.
preparar preguntar presentar
9.
primero princesa príncipe
10.
peine piano pausa
11.
pronto propio probar
12.
cuarto cuando cuanto
13.
prisa prima primo
14.
cerrar confiar cambiar
15.
próximo prometer problema
16.
ciudad cuidar cuidas
17.
cubre cebra cabra
18.
cero seco ceno
 64 ©2017 intelexia.com
  8
]]></page><page Index="9" isMAC="true"><![CDATA[                 Cuadernillo 6: Al Más Allá (Pasos 81 - 96)
• Palabras vcccv
• Sufijos
• Verbos pronominales.
• Dígrafo gu + e, i.
• Conjugaciones: -amos/emos/imos, -aron/ieron, -ando/iendo.
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora.
Investigación
En el año 2019 se realizó conjuntamente con la Universidad de Yale y la Universidad Favaloro una investigación en escuelas de la Provincia de Buenos Aires. Este proyecto comparó aulas que implementaron Aprendo Leyendo con aulas que siguieron su enseñanza habitual. Los resultados fueron estadísticamente significativos: los alumnos de Aprendo Leyendo tuvieron mejores resultados en la prueba de comprensión lectora a nivel oración.
   La selva de la Amazonia
La selva de la Amazonia es la selva tropical más grande del mundo. Ocupa una gran parte de varios países del continente sudamericano.
En la selva de la Amazonia llueve todo el tiempo. Por eso los árboles crecen muy altos y son muy tupidos. Además, hace muchísimo calor y el ambiente es muy húmedo.
En el centro de la región está el río Amazonas. El Amazonas es el río más largo del mundo, recorre más de 7.000 kilómetros. Nace en la cordillera de los Andes de Perú y desemboca en las costas del océano Atlántico.
p
p
a
9
o
a
s
18
so
0
 ©2017 intelexia.com 47
      Para leer el informe completo visitar: http://www.intelexia.com/investigacion-2019
9
]]></page><page Index="10" isMAC="true"><![CDATA[                La clase diaria
Ejemplo de planificación de Paso 23, letra v
Planificación
Repaso
Introducción de Material Nuevo
Introducción de Material Nuevo:
Planificación
de una clase: Utilizando el Manual para el Maestro,
el docente organiza la clase.
Repaso:
Los niños repasan
la relación fonema/ grafema de las
letras ya trabajadas utilizando las tarjetas.
   Dictado
Si bien en este Paso los niños empiezan a leer signos de pregunta, no deben ser incluidos en los Dictados hasta el Paso 71.
En este Paso el maestro dicta y repasa aquellos sonidos, sílabas, palabras o frases con los que los niños hayan tenido dificultad.
Lectura
Cuentos En Casa, Paso 22 “En cama”
Es importante prestar atención a todos los signos de puntuación que van apareciendo: puntos finales, comas, signos de interrogación y de exclamación. El autor los puso con una intención. Si es necesario, el maestro modela la correcta entonación en cada caso. Otras actividades
Página 38. Intruso
Página 39. Escritura
Los sustantivos propios Mate y Pepe empiezan con
mayúscula.
Página 40. Comprensión
Primero los niños leen en voz alta las oraciones, luego ilus-
tran según corresponda.
Tarea o práctica adicional
Descargar las páginas de Tarea de la plataforma digital
Aprendo Leyendo.
pág. 39. Escritura
paso Letra v 23
Repaso
Las tarjetas del Cuadernillo 1 que presenten dificultad Cuadernillo 2: e
Palabras con Prisa: no, lago, ella, está, con, contenta Introducción de Material Nuevo: v
- Es el sonido /b/, como al comienzo de la palabra “vaca”
- En este Paso, cuando se habla del sonido /b/, siempre es el de la letra v corta, la de vaca.
104 ©2017 intelexia.com
      Páginas 41 y 45. Conciencia fonológica
Páginas 42 y 43. Grafía Grande y Grafía Pequeña Dictado
En este Dictado siempre se escribe la letra v cuando se escucha el sonido /b/.
Lectura
Página 44. Lista
pág. 41. Conciencia fonológica
  Opciones:
Sílabas: va, ve
Palabras cortitas: va, ve, van, ven, vas, ves Palabras: cava, vale, nave, ave, vaca, pava, vela Oraciones: Papá lava esa pava. Pepe ama esa ave. Él vale la pena. Papá ve al ave. Pepe va a la mesa.
Palabras y oraciones. Cazar Palabras: un animal, algo para calentar agua, algo que ilumina.
Página 46. Lista
Palabras Cortitas y oraciones.
IMPORTANTE
Recordar que las Listas de palabras están pensadas para leerlas una y otra vez como práctica de Lectura en voz alta.
  Cuentos En Casa, Paso 23 “En el lago” Otras actividades
Página 47. Escritura y Comprensión
Se aclara que todos los personajes están en los marcos de fo- tos porque son personajes de los Cuentos. Como sustantivos propios, sus nombres llevan siempre mayúscula. Los niños leen las oraciones y escriben el nombre del personaje al cual se refieren. Se leen las oraciones varias veces.
Tarea o práctica adicional
Descargar las páginas de Tarea de la plataforma digital Aprendo Leyendo.
pág. 47. Escritura
©2017 intelexia.com 105
              10
El maestro presenta la habilidad nueva utilizando la tarjeta del abecedario y el Cuadernillo de los niños.
Conciencia fonológica, Grafía Grande y Grafía Pequeña.
]]></page><page Index="11" isMAC="true"><![CDATA[                  Dictado
Dictado:
Los niños aplican la nueva habilidad aprendida. El maestro puede dictar sonidos, sílabas, palabras, frases u oraciones. Oportunidad de práctica inmediata integrando conceptos ya aprendidos.
Lectura de Listas:
Los niños leen en voz alta Listas para desarrollar precisión, automaticidad
y fluidez lectora.
   Lectura de Listas y Cuentos
Lectura de Cuentos
     Los niños leen en voz alta el capítulo del texto con lenguaje controlado que contiene la nueva habilidad aprendida. Siempre supervisados por el maestro para sentar las bases de la comprensión lectora.
   Tarea o práctica adicional de lectura
Los niños tienen
la oportunidad de practicar lo aprendido con tareas o refuerzos que el docente descarga de la plataforma.
11
]]></page><page Index="12" isMAC="true"><![CDATA[                     Intelexia
Para contactarse con un representante escribir a: info@intelexia.com
Podrá solicitar una entrevista
o un presupuesto para su institución.
Para ver un capítulo de cada uno de los Cuadernillos y Cuentos puede ingresar a:
http://www.intelexia.com/productos
Síganos:
@intelexia Intelexia - AprendoLeyendo
                                                            ]]></page></pages></Search>