<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="16"><page Index="1" isMAC="true"><![CDATA[   CUENTOS DE APRENDO LEYENDO
EDICIÓN
MAESTROS Guía para trabajar comprensión lectora
El bosque olvidado
Un viaje mágico
  ]]></page><page Index="2" isMAC="true"><![CDATA[© 2016 Intelexia, LLC. Todos los derechos reservados.
Esta publicación no puede ser reproducida, ni en todo ni en parte, en ninguna forma ni por ningún medio, sin permiso previo por escrito por parte de Intelexia, LLC. Para autorizaciones contactar: info@intelexia.com
Copyright © 2016 by Intelexia, LLC.
All rights reserved. No portion of this book may be reproduced in any form without permission from the publisher, except as permitted by U.S. copyright law.
For permissions contact: info@intelexia.com
AUTORES: Equipo de Intelexia ILUSTRADORA: Dolores Avendaño DISEÑADORA: Agustina Fiala EDITORA: Sol Dellepiane
ISBN: 978-0-9990038-4-8 PUBLICADO POR: Intelexia LLC EDICIÓN 1: Mayo 2023
 ]]></page><page Index="3" isMAC="true"><![CDATA[ El bosque olvidado, un viaje mágico es el cuento 6 de la serie del programa Aprendo Leyendo.
Este relato lleno de fantasía no está relacionado con los cuentos 2, 3, 4, y 5. Algunos niños suelen imaginar que esta es la historia que leen las primas Maca y Siena en
la casa del árbol al final del cuento 5 A la ciudad.
El bosque olvidado narra las aventuras de Flor y Pedro, quienes se pierden durante una excursión escolar en Machu Picchu. Ellos deberán romper un hechizo para poder regresar con su maestra y compañeros. Para lograrlo deberán viajar por diferentes lugares de América Latina como las islas Galápagos en Ecuador, la selva de la Amazonia en Brasil y el glacial Perito Moreno en
Argentina.
El cuento contiene los elementos básicos de la narración: personajes, tiempo y espacio; argumento, conflicto y solución.
Antes de leer El bosque olvidado, un viaje mágico junto a los niños, es fundamental que el maestro lea el libro completo. Conocer el desarrollo de los personajes y la historia le permitirá modelar al máximo las estrategias de comprensión.
¿Cuál es la mejor manera de presentar el libro?
Esta es una buena oportunidad para reforzar el concepto de ficción. El maestro puede explicar que todas las historias del Programa son ficticias. Pero que en el caso de los cuentos leídos hasta el momento se trata de historias verosímiles. Esta historia es diferente, ya que introduce características del género fantástico.
Además, la lectura de este cuento es un buen disparador para compartir con los alumnos mapas, fotografías y videos sobre los lugares que aparecen en la historia. Conocer las características de dichos puntos geográficos facilitará la comprensión lectora y viceversa. Esta historia tiene lugar en escenarios bien diferentes. Es una gran oportunidad para estudiar cada lugar con sus características específicas. Una buena ocasión para enseñarles a los niños a tomar nota de datos en textos expositivos.
¡Les va a encantar!
i
©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="4" isMAC="true"><![CDATA[     ¿Por qué son diferentes los cuentos de la serie de Aprendo Leyendo?
La serie de cuentos de Aprendo Leyendo consta de 5 cuentos con lenguaje controlado para lectores principiantes. Por “lenguaje controlado” se entiende que estos textos sólo contienen aquellos fonemas que fueron explícitamente enseñados previamente, de manera de garantizar que los niños puedan decodificar las palabras. Incluyen repetición de vocabulario, con el objetivo de que los lectores principiantes empiecen a reconocer las palabras de manera automática. La longitud de las sílabas y palabras, oraciones, la de los párrafos, capítulos y la de las historias, se incrementa gradualmente.
Así, este tipo de textos brinda a los niños la oportunidad de aplicar los sonidos trabajados en contexto y crea las bases de la comprensión lectora, aumentando en ellos la confianza a medida que va desarrollando nuevas habilidades. La idea es exponer al niño a una práctica intensiva con material que le brinde oportunidad de éxito, de modo que la lectura se vuelva automática y fluida, evitando desarrollar estrategias ineficaces como adivinar palabras desconocidas o saltearse palabras. Además, estos cuentos contienen pocas ilustraciones para que los niños centren toda su atención en comprender lo que leen y no intenten deducir el sentido mediante las imágenes. En suma: todo en los cuentos con lenguaje controlado apunta a facilitar que los niños los puedan leer.
Si bien los cuentos de la serie siguen la secuencia de instrucción del programa de lectura Aprendo Leyendo, pueden ser utilizados para enseñar a leer con cualquier otra metodología.
ii
©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="5" isMAC="true"><![CDATA[¿Cómo está organizada esta Edición Maestros del cuento El bosque olvidado?
Esta historia está organizado por capítulos. Si bien los cuentos de la serie siguen la secuencia de instrucción del programa de lectura Aprendo Leyendo, Pasos 82 al 96, El bosque olvidado, un viaje mágico puede ser utilizado para enseñar a leer con cualquier otra metodología.
Cada capítulo está dividido en dos partes mediante 3 estrellas. Las 3 indican un punto lógico para detener la lectura y poder conversar sobre lo leído. Si se necesita leer el capítulo en dos clases, el primer día se lee hasta las estrellas y el segundo día se continúa con el resto.
Los rectángulos verdes contienen indicaciones para conversar con los niños: las preguntas que el maestro puede hacer y las respuestas que los alumnos podrían, típicamente, dar.
Estas indicaciones no son un guión. No es posible anticipar exactamente de qué manera se van a desarrollar las conversaciones o cuáles serán las respuestas de los niños.
Es fundamental que el maestro no pregunte demasiado y que procure mantener la conversación en torno del tema relevante del capítulo. Enseñar lectura es enseñar a comprender; las preguntas excesivas pueden interferir en el proceso de comprensión de texto.
iii
    ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="6" isMAC="true"><![CDATA[  ¿Qué hicieron los animales para respaldar a la lechuza?
Los niños piensan un título para este capítulo.
Paso 85: Capítulo 4
La llama les contó que Sinchi embrujó a la lechuza porque
ella siempre lo retaba por molestar a todos. Como el malvado brujo no quería escucharla más, la hechizó para no oir más sus consejos. Triste, la lechuza se fue al Bosque Olvidado. Los demás animales la siguieron para que no esté sola allí. Todos aguardan la manera de romper con tremendo hechizo.
Síntesis de cada capítulo
La síntesis de cada capítulo se encuentra al final de todas las historias del Paso en un rectángulo con borde rojo. El objetivo de estos resúmenes es ampliar el vocabulario, enriqueciendo así el lenguaje trabajado con los niños. También, ayudar a organizar las ideas principales y la secuencia de cada historia. Son los niños con la guía del maestro quienes construyen el resumen de cada capítulo. Al final de cada capítulo el maestro puede pedir- les a los niños que le pongan un título a lo leído.
iv
   ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="7" isMAC="true"><![CDATA[Esta historia es muy oportuna para enseñar a los niños a resumir. Con la supervisión del maestro, los niños pueden resumir cada capítulo. Es fundamental asegurarse que puedan distinguir entre un resumen, cuyo principal objetivo es focalizar en las ideas principales, y el rena- rrar una historia, que debería incluir también los detalles.
Después de la lectura de cada capítulo, es necesario que el maestro realice un andamiaje mediante preguntas que guían a los niños a construir un resumen preciso y conciso.
Al principio el maestro puede escribir el resumen que realiza el grupo de manera conjunta en el pizarrón. Al terminarlo, un niño puede leer lo que escribieron. Se puede ir haciendo ajustes a medida que se va leyendo el texto. El objetivo no es producir un resumen específico sino modelar una manera de pensar acerca del texto extrayendo sus ideas principales.
Llevar un registro de las síntesis le permite al maestro ir tomando re- ferencias y recapitular lo leído anteriormente antes de continuar con la lectura. Los resúmenes también podrán utilizarse como repaso y para poner al día a los niños que estuvieron ausentes.
Antes de empezar a leer cada capítulo es fundamental que el maestro invite a los niños a realizar una renarración de lo sucedido previamente.
Es probable que los niños encuentren las ilustraciones atractivas y divertidas. Seguramente quieran conversar sobre ellas. Sin embargo, es importante asegurarse de que sea la lectura de los textos y no la observación de las imágenes lo que genere la comprensión. Para ello se recomienda trabajar intensivamente a nivel palabra y oración tal como desarrollamos más adelante. ¿Están preparados para vivir una gran aventura?
¡A disfrutar las historias!
v
©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="8" isMAC="true"><![CDATA[ ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="9" isMAC="true"><![CDATA[   ¿Qué es lo que sucedió hasta ahora en la selva?
10
Apartando la maleza con los brazos, lentamente caminaron junto al río por donde el mono les marcaba. Pedro temía que una gran anaconda estuviera a punto de emerger del agua oscura. Flor escuchaba atentamente entre tanto ruido de pájaros, monos e insectos. El mono miraba hacia todos lados.
Entonces se oyó un gruñido y un chapoteo. Todos temblaron. El mono señaló una figura que se movía cerca de la orilla, detrás de las plantas. ¡Era un jaguar!
Los niños dudaron si acercarse a la bestia, pero tenían
45
paso 91
©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="10" isMAC="true"><![CDATA[ muy presente el acertijo: Encuentra al animal que hace a la selva temblar. Así que se armaron de valentía y dieron un paso a la vez. En cambio, el mono se escondió entre el pelo de Flor.
—¿Qué hacen acá en mis tierras? —rugió desde la orilla un gran jaguar, con restos de pescado aún entre sus dientes—. ¡Ustedes podrían ser mi postre!
Los niños pensaron en salir corriendo. Los ojos del jaguar los miraban ferozmente. Su cuerpo se había doblado para atacarlos. Sin embargo, no fue lo que ocurrió.
—Tienen suerte. Ya no tengo hambre porque acabo de almorzar —aseguró estirándose como un gato gigante y remolón —. Solo quiero dormir la siesta.
El jaguar trepó a un árbol enorme. Se acomodó en una de las ramas y dejó caer su cabeza lentamente.
46
©2016 intelexia.com
 ¿Por qué el jaguar se acomodó en una rama y no los atacó?
]]></page><page Index="11" isMAC="true"><![CDATA[   47
paso 91
 ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="12" isMAC="true"><![CDATA[ ¡Qué valiente es Flor!
—¿Todavía están aquí? ¿Desean que los coma? —se sorprendió el jaguar al verlos aún por allí.
—Claro que no, señor jaguar —dijo Flor—. Buscamos una orquídea dorada. ¿Sabe dónde está?
El jaguar protestó. Estos niños no lo iban a dejar dormir su siesta. Así que bajó molesto de un brinco y apartó unas raíces del árbol con sus garras.
Allí estaba, agarrada a una raíz del árbol, la maravillosa orquídea. Brillaba tan dorada como el sol. Sus pétalos tenían gotas de rocío y un aroma dulce. Flor quiso sacar uno, pero antes de que pudiera tocar la flor, el jaguar lanzó un gruñido de terror que hizo temblar la tierra:
—¡QUIERO DORMIR LA SIESTA! ¡FUERA! ¡AHORA!
¿Por qué el jaguar decidió ayudar a los chicos?
48
   ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="13" isMAC="true"><![CDATA[  paso 91
Los niños no podían hablar del miedo que tenían. Pero cuando miraron la orquídea vieron que un pétalo se había caído por el temblor. Rápidamente, Flor lo tomó y lo metió en el frasco.
—Ya nos vamos, señor jaguar —susurró la niña—. Dulces sueños para usted.
El gran felino gruñó de nuevo mientras los niños se alejaban. Ellos empezaron a llamar al cóndor. Por suerte él ya buscaba un hueco para aterrizar. Llegó muy nervioso, casi alarmado, sin dejar de batir sus alas. Los niños se subieron al lomo del cóndor de un salto por miedo a que se alejara sin ellos.
Entonces, cuando miraron hacia abajo, vieron una gran cabeza oscura saliendo del río. ¡Era una anaconda! El peligro había estado bien cerca. Felizmente habían volado de la Amazonia justo a tiempo.
Paso 91: Capítulo 10
Con mucho miedo Flor y Pedro caminaron entre la hierba hasta que
encontraron el jaguar. El felino no era muy amigable y quería dormir la siesta porque había comido mucho. Flor le preguntó por la orquídea y el jaguar le mostró la flor. Con el fuerte gruñido del jaguar se cayó un pétalo. Flor lo tomó y lo puso en el frasco. Ya desde arriba del cóndor divisaron una anaconda saliendo del río que casi los come.
¿Cómo consiguieron finalmente
el pétalo de orquídea?
Los niños piensan un título para este capítulo.
¿A quién se refiere con el gran felino?
¡Qué miedo! Justo a tiempo. ¿Con qué
otro animal peligrosísimo se cruzaron?
49
       ©2016 intelexia.com
 ]]></page><page Index="14" isMAC="true"><![CDATA[ 50
©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="15" isMAC="true"><![CDATA[ Paso a paso
• Consonantes: 9 Vocal: 1
• Conciencia fonológica
• Palabras vcv (ej. casa)
• Introducción del sustantivo común y propio
• Introducción del uso de la tilde
• Oraciones: puntuación básica
• Palabras polisémicas
En casa
• Consonantes: 14 Vocales: 2
• Palabras vcv con tres sílabas
• Pronombres
• Sufijo -s (plural)
• Introducción de oraciones interrogativas y exclamativas
• Los artículos: concordancia entre artículos y sustantivos
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora para ficción
A la playa
• Consonantes: 18 Vocales: 3
• Palabras vccv
• Verbos en infinitivo y tercera persona plural
• Conjunciones: comprensión y uso de: pero, por eso y porque
• Modismos
• Los artículos: concordancia
• Sinónimos y antónimos
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora
En la escuela
• Alfabeto completo
• Textos Informativos
• Sufijo -es (plural)
• Sufijos -ito/ita
• Verbos en tiempo presente simple
• Escritura espontánea de oraciones
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora
A la ciudad
• Palabras vv (ej. después)
• Grupos consonánticos • Combinaciones vocálicas
• Letra c /s/ y letra g /j/
• Pronombres interrogativos. • Signos de interrogación
• Verbos en tiempo presente, pasado y futuro
• Resolución de problemas matemáticos
• Números ordinales y cardinales
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora
Al más allá
• Palabras vcccv
• Sufijos
• Verbos pronominales
• Dígrafo gu + e, i
• Conjugaciones: -amos/emos/imos, -aron/ieron, -ando/iendo
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora
                                      Para más información sobre el programa Aprendo Leyendo visitar intelexia.com @intelexia
]]></page><page Index="16" isMAC="true"><![CDATA[     ISBN 978-0-9990038-4-8
90000>
9 780999 003848
  Intelexia
intelexia.com
]]></page></pages></Search>