<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="18"><page Index="1" isMAC="true"><![CDATA[ nombre
 A la Ciudad
]]></page><page Index="2" isMAC="true"><![CDATA[ 1
7
13
19 25 31
37
43 49
55
61 67
75 81
87 93
 Paso 65
Paso66
Paso 67 Paso 68 Paso 69 Paso 70
Paso 71
Paso 72 Paso 73
Paso 74
Paso 75 Paso 76
Paso 77 Paso 78
Paso 79 Paso80
Combinación vocálica ia Dividir Palabras para Leer Sustantivos y Verbos
Letrac/s/
Signos de interrogación
Combinación vocálica ie
Letras Amigas pl
Combinación vocálica io
Letras Amigas bl, gl, fl, cl Dividir Palabras para Leer
Combinación vocálica ue Días de la semana
Letras Amigas br
Combinación vocálica ua Pronombres interrogativos
Letras Amigas pr
Números ordinales primero a octavo Estaciones del año
Combinaciones vocálicas misceláneas
Letras Amigas tr
Números cardinales uno a quince
Letra g /j/
Letras Amigas dr La familia
Combinación oy LetrasAmigasfr,gr,cr
© 2016 Intelexia LLC All Rights Reserved intelexia.com
 ]]></page><page Index="3" isMAC="true"><![CDATA[ A la Ciudad
Pasos 65 - 80
 ]]></page><page Index="4" isMAC="true"><![CDATA[© 2016 Intelexia, LLC. Todos los derechos reservados. Esta publicación no puede ser reproducida, ni en todo ni en parte, en ninguna forma ni por ningún medio, sin permiso previo por escrito por parte de Intelexia, LLC.
Para autorizaciones contactar: info@intelexia.com.
Copyright © 2016 by Intelexia, LLC.
All rights reserved. No portion of this book may be reproduced in any form without permission from the publisher, except as permitted by U.S. copyright law.
For permissions contact: info@intelexia.com.
AUTORES: Phyllis Bertin, Clara Zavalía y Magdalena Zavalía ILUSTRADORA: Dolores Avendaño
DISEÑADORAS: Sarah Fey con Agustina Fiala
DIRECTORA CREATIVA: Elizabeth McGoldrick
EDITORA: Sol Dellepiane
ISBN: 978-0-9990036-4-0 PUBLICADO POR: Intelexia LLC IMPRESIÓN: Diciembre 2021 EDICIÓN: Mayo 2021
3
 ]]></page><page Index="5" isMAC="true"><![CDATA[Cuadernillos Aprendo Leyendo
Paso a Paso En Casa
A la Playa En la Escuela A la Ciudad Al Más Allá
Aprendo Leyendo no hubiera sido posible sin la dedicación y el trabajo de Florencia Aguilar y de Inés Guyot. Maestras talentosas y comprometidas, su experiencia y profesionalismo resultaron clave para escribir este programa y llevarlo al aula.
 ]]></page><page Index="6" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="7" isMAC="true"><![CDATA[aún baúl aula auto pausa aunque
tomar aire
seis globos hacer la tarea aún no llegan un auto nuevo una línea recta
reír seis reina peine veinte peinar
real raíz idea aire tarea país línea aires ideas bailar gatear países
bailar juntos
una buena idea hacer una pausa veinte menos diez la reina de un país salir aunque llueva
  p a s o 71875
 ©2017 intelexia.com 61
]]></page><page Index="8" isMAC="true"><![CDATA[1. la pluma
2. una puerta 3. una idea
4. una señora 5. un abrigo 6. una cena
7. el agua
8. una prueba 9. la familia 10. un abrazo
           cerrada guapa sabrosa tibia
suave fuerte lindo cansado
brillante real nuevo difícil
 62 Completa las frases. ©2017 intelexia.com Empieza a leer los Cuentos del Paso 75.
 ]]></page><page Index="9" isMAC="true"><![CDATA[1. Un pueblo es una ciudad pequeña. 2. Un río es más ancho que el mar.
3. El aire es para tomar.
4. Junio es un mes de invierno.
5. Una línea recta es un círculo.
6. Media hora es la mitad de una hora.
7. Una ciudad es más pequeña que un país. 8. El planeta Venus tiene anillos.
9. Caminar es más rápido que correr.
10. Un peine se usa para cocinar.
11. En la primavera hay muchas flores.
12. El león es la reina de la selva.
             paso 71 85
 Lee las oraciones y escribe sí o no. ©2017 intelexia.com 63
]]></page><page Index="10" isMAC="true"><![CDATA[1.
aún auto aula
2.
flaco flor flan
3.
feria fiesta fideos
4.
cien cena cero
5.
quien quieto quinto
6.
viento veinte viernes
7.
puerta puerto puente
8.
preparar preguntar presentar
9.
primero princesa príncipe
10.
peine piano pausa
11.
pronto propio probar
12.
cuarto cuando cuanto
13.
prisa prima primo
14.
cerrar confiar cambiar
15.
próximo prometer problema
16.
ciudad cuidar cuidas
17.
cubre cebra cabra
18.
cero seco ceno
 64 ©2017 intelexia.com
       ]]></page><page Index="11" isMAC="true"><![CDATA[1. ¿Qué tipo de barcos ven pasar Siena y Maca?
      2. ¿Dónde se mojaron las primas?
      3. ¿Por qué se enojó la tía María cuando llegaron a la casa?
       paso 71 85
 Termina de leer los Cuentos del Paso 75. 65 Contesta con oraciones completas. ©2017 intelexia.com
 ]]></page><page Index="12" isMAC="true"><![CDATA[ Boca Juniors Copa América
 Día
Partido
Local
Visitante
6 de junio
Colo Colo Chile
x
10 de junio
Santos Laguna México
x
17 de junio
Melgar Perú
x
21 de junio
Limón Costa Rica
x
7 de julio
Chorrillo Panamá
x
14 de julio
Toronto Canadá
x
6 de julio
La Habana Cuba
x
          1. ¿Cómo se llama el equipo de Chile?
2. ¿Cuándo es el último partido de visita?
3. ¿Cuándo juega el equipo de Perú?
4. ¿Qué equipos juegan el 21 de junio?
5. ¿En qué mes Boca tiene menos partidos?
6. ¿En qué mes juega más partidos como local? 7. ¿Quién juega de local el 14 de julio?
8. ¿Cuándo juega el partido con Limón?
         66 ©2017 intelexia.com Lee el cuadro y responde las preguntas.
]]></page><page Index="13" isMAC="true"><![CDATA[                 ]]></page><page Index="14" isMAC="true"><![CDATA[]]></page><page Index="15" isMAC="true"><![CDATA[                               ©2017 intelexia.com 1
]]></page><page Index="16" isMAC="true"><![CDATA[                               2 ©2017 intelexia.com
]]></page><page Index="17" isMAC="true"><![CDATA[      Aprendo Leyendo es un programa multisensorial para enseñar lectura, caligrafía y ortografía a lectores principiantes. El programa sigue una secuencia instruccional estructurada en seis niveles.
Cada nivel cuenta con un Cuadernillo de trabajo que incluye actividades de lenguaje, fluidez lectora, gramática, semántica, comprensión lectora, ortografía y caligrafía. Todos los conceptos y estrategias aprendidos son reiterados a lo largo de
los seis niveles pero van progresando en complejidad a medida que se avanza en la secuencia. El objetivo es que los niños adquieran precisión, automaticidad y fluidez lectora y se conviertan en lectores independientes con las competencias necesarias para acceder al significado de los diversos textos que se les presentan.
Además del Cuadernillo, los niveles dos
al seis cuentan con textos de lectura de lenguaje controlado de la serie de Cuentos de Aprendo Leyendo. Por “lenguaje controlado” se entiende que estos textos sólo contienen aquellos fonemas que fueron explícitamente enseñados previamente,
de manera de garantizar que los niños puedan decodificar las palabras. También hay repetición del vocabulario para que los lectores empiecen a reconocer palabras comunes. La longitud de las palabras y oraciones se incrementa gradualmente.
                        CUADERNILLO 1: Paso a Paso
• CONSONANTES c, s, m, l, p, t, g, n, d.
• VOCAL a.
• CONCIENCIA FONOLÓGICA contar sílabas, aislar
el sonido inicial, segmentar palabras habladas en
sonidos y combinar sonidos en sílabas y palabras.
• PALABRAS vcv (ej. casa).
• PALABRAS CORTITAS de una sílaba (ej. más).
CUADERNILLO Y CUENTO 2:
En Casa
• CONSONANTES v, r, j, f, ñ.
• VOCAL e.
• PALABRAS vcv con tres sílabas (ej. semana).
CUADERNILLO Y CUENTO 3:
A la Playa
• CONSONANTES y, b, h, z.
• VOCAL o.
• PALABRAS vccv (ej. árbol).
CUADERNILLO Y CUENTO 4:
En la Escuela
• CONSONANTES x, k, w.
• VOCALES i, u.
• PALABRAS vccv (ej. verduras).
• DÍGRAFOS qu, ch, ll, rr.
CUADERNILLO Y CUENTO 5:
A la Ciudad
• PALABRAS vv (ej. después).
• GRUPOS CONSONÁNTICOS pl, bl, gl, fl, cl, br, pr,
tr, dr, fr, gr, cr.
• Letras c /s/ y g /j/.
CUADERNILLO 6: Al Más Allá
CUENTO 6: El Bosque Olvidado
• PALABRAS vcccv (ej. mientras).
• SUFIJOS -mente, -ción, -ísimo/ísima.
• CONJUGACIONES VERBALES -amos/emos/imos,
-aron/ieron, -ando/iendo.
• DÍGRAFO gu+e,i.
                 Para más información sobre el programa Aprendo Leyendo visitar
   intelexia.com
]]></page><page Index="18" isMAC="true"><![CDATA[    Intelexia
intelexia.com
]]></page></pages></Search>