<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="18"><page Index="1" isMAC="true"><![CDATA[ nombre
   Paso a Paso Paso a Paso
]]></page><page Index="2" isMAC="true"><![CDATA[ 1 7
13
19 25 31 37
43
49 57 65
71 77
83 89 94
 Paso 1 Paso 2
Paso 3 Paso 4 Paso 5 Paso 6 Paso 7
Paso 8
Paso 9 Paso 10 Paso 11 Paso 12 Paso 13
Paso 14 Paso 15 Paso 16
Letra c /k/
Letra a Contando sílabas
Letra s
Letra m
Letra l
Letra p
Palabras VCV
Dividir Palabras para Leer
Letra M
Tildes, mayúsculas y puntos
Letra t
Letra g /g/
Letra n
Letra N
Letra d
Palabras con significado múltiple
Letra C
Palabras Cortitas Letra L
©2016 Intelexia LLC All Rights Reserved intelexia.com
 ]]></page><page Index="3" isMAC="true"><![CDATA[ Paso a Paso
Pasos 1 - 16
 ]]></page><page Index="4" isMAC="true"><![CDATA[©2016 Intelexia, LLC. Todos los derechos reservados. Esta publicación no puede ser reproducida, ni en todo ni en parte, en ninguna forma ni por ningún medio, sin permiso previo por escrito por parte de Intelexia, LLC.
Para autorizaciones contactar: info@intelexia.com.
Copyright ©2016 by Intelexia, LLC.
All rights reserved. No portion of this book may be reproduced in any form without permission from the publisher, except as permitted by U.S. copyright law.
For permissions contact: info@intelexia.com.
AUTORES: Phyllis Bertin, Clara Zavalía y Magdalena Zavalía ILUSTRADORA: Dolores Avendaño
DISEÑADORAS: Sarah Fey con Agustina Fiala
DIRECTORA CREATIVA: Elizabeth McGoldrick
EDITORA: Sol Dellepiane
ISBN: 978-0-9990036-0-2 PUBLICADO POR: Intelexia LLC IMPRESIÓN: Mayo 2021 EDICIÓN: Mayo 2021
4
   ]]></page><page Index="5" isMAC="true"><![CDATA[Cuadernillos Aprendo Leyendo
Paso a Paso
En Casa
A la Playa En la Escuela A la Ciudad Al Más Allá
Aprendo Leyendo no hubiera sido posible sin la dedicación y el trabajo de Florencia Aguilar y de Inés Guyot. Maestras talentosas y comprometidas, su experiencia y profesionalismo resultaron clave para escribir este programa y llevarlo al aula.
 ]]></page><page Index="6" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="7" isMAC="true"><![CDATA[ p a s o 1837
                   Encierra con un círculo los dibujos que empiezan con el sonido /d/. ©2016 intelexia.com 77
]]></page><page Index="8" isMAC="true"><![CDATA[         78 ©2016 intelexia.com
 ]]></page><page Index="9" isMAC="true"><![CDATA[ paso 183
                                                     ©2016 intelexia.com 79
]]></page><page Index="10" isMAC="true"><![CDATA[ ca sa ma la pa ta ga na
  da lana gata dama nata maga cada pana gala nada sana paga daga gana pala
Nana nada. No pasa nada.
 80 ©2016 intelexia.com Lee y relee.
da
]]></page><page Index="11" isMAC="true"><![CDATA[                   2
                       paso 183
 Escribe la letra d debajo de cada dibujo que empieza con el sonido /d/. ©2016 intelexia.com 81
]]></page><page Index="12" isMAC="true"><![CDATA[      pata sala
 82 ©2016 intelexia.com Escribe la palabra que representa a cada imagen.
      ]]></page><page Index="13" isMAC="true"><![CDATA[                 ]]></page><page Index="14" isMAC="true"><![CDATA[]]></page><page Index="15" isMAC="true"><![CDATA[               1
©2016 intelexia.com
               ]]></page><page Index="16" isMAC="true"><![CDATA[                              2
©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="17" isMAC="true"><![CDATA[ Aprendo Leyendo es un programa multisensorial para enseñar lectura, caligrafía y ortografía a lectores principiantes. El programa sigue una secuencia instruccional estructurada en seis niveles.
Cada nivel cuenta con un Cuadernillo de trabajo que incluye actividades de lenguaje, fluidez lectora, gramática, semántica, comprensión lectora, ortografía y caligrafía. Todos los conceptos y estrategias aprendidos son reiterados a lo largo de
los seis niveles pero van progresando en complejidad a medida que se avanza en la secuencia. El objetivo es que los niños adquieran precisión, automaticidad y fluidez lectora y se conviertan en lectores independientes con las competencias necesarias para acceder al significado de los diversos textos que se les presentan.
Además del Cuadernillo, los niveles dos
al seis cuentan con textos de lectura de lenguaje controlado de la serie de Cuentos de Aprendo Leyendo. Por “lenguaje controlado” se entiende que estos textos sólo contienen aquellos fonemas que fueron explícitamente enseñados previamente,
de manera de garantizar que los niños puedan decodificar las palabras. También hay repetición del vocabulario para que los lectores empiecen a reconocer palabras comunes. La longitud de las palabras y oraciones se incrementa gradualmente.
 CUADERNILLO 1: Paso a Paso
• CONSONANTES c, s, m, l, p, t, g, n, d.
• VOCAL a.
• CONCIENCIA FONOLÓGICA contar sílabas, aislar
el sonido inicial, segmentar palabras habladas en
sonidos y combinar sonidos en sílabas y palabras.
• PALABRAS vcv (ej. casa).
• PALABRAS CORTITAS de una sílaba (ej. más).
CUADERNILLO Y CUENTO 2:
En Casa
• CONSONANTES v, r, j, f, ñ.
• VOCAL e.
• PALABRAS vcv con tres sílabas (ej. semana).
CUADERNILLO Y CUENTO 3:
A la Playa
• CONSONANTES y, b, h, z.
• VOCAL o.
• PALABRAS vccv (ej. árbol).
CUADERNILLO Y CUENTO 4:
En la Escuela
• CONSONANTES x, k, w.
• VOCALES i, u.
• PALABRAS vccv (ej. verduras).
• DÍGRAFOS qu, ch, ll, rr.
CUADERNILLO Y CUENTO 5:
A la Ciudad
• PALABRAS vv (ej. después).
• GRUPOS CONSONÁNTICOS pl, bl, gl, fl, cl, br, pr,
tr, dr, fr, gr, cr.
• Letras c /s/ y g /j/.
CUADERNILLO 6: Al Más Allá
CUENTO 6: El Bosque Olvidado
• PALABRAS vcccv (ej. mientras).
• SUFIJOS -mente, -ción, -ísimo/ísima.
• CONJUGACIONES VERBALES -amos/emos/imos,
-aron/ieron, -ando/iendo.
• DÍGRAFO gu+e,i.
                 Para más información sobre el programa Aprendo Leyendo visitar
intelexia.com
 ]]></page><page Index="18" isMAC="true"><![CDATA[    Intelexia
intelexia.com
]]></page></pages></Search>