<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="14"><page Index="1" isMAC="true"><![CDATA[  CUENTOS DE APRENDO LEYENDO
El Bosque Olvidado
Un viaje mágico
  ]]></page><page Index="2" isMAC="true"><![CDATA[ Índice Capítulo 1.............................. 1
Paso 83
Capítulo 2.............................. 6
Paso 84
Capítulo 3.............................. 12
Paso 85
Capítulo 4.............................. 17
Paso 86
Capítulo 5.............................. 20
Paso 87
Capítulo 6.............................. 25
Paso 88
Capítulo 7.............................. 30
Paso 89
Capítulo 8.............................. 35
Paso 82
Paso 90
Capítulo 9.............................. 39
Paso 91
Capítulo 10........................... 45
Paso 92
Capítulo 11........................... 51
Paso 93
Capítulo 12........................... 56
Paso 94
Capítulo 13........................... 61
Paso 95
Capítulo 14........................... 65
Paso 96
Capítulo 15........................... 70
 2
© 2016 Intelexia LLC All Rights Reserved intelexia.com
]]></page><page Index="3" isMAC="true"><![CDATA[ El Bosque Olvidado
Un viaje mágico
]]></page><page Index="4" isMAC="true"><![CDATA[Cuentos de Aprendo Leyendo
En Casa
A la Playa
En la Escuela
A la Ciudad
El Bosque Olvidado
© 2016 Intelexia, LLC. Todos los derechos reservados.
Esta publicación no puede ser reproducida, ni en todo ni en parte, en ninguna forma ni por ningún medio, sin permiso previo por escrito por parte de Intelexia, LLC. Para autorizaciones contactar: info@intelexia.com
Copyright © 2016 by Intelexia, LLC.
All rights reserved. No portion of this book may be reproduced in any form without permission from the publisher, except as permitted by U.S. copyright law.
For permissions contact: info@intelexia.com
AUTORES: Magdalena Zavalía con Phyllis Bertin ILUSTRADORA: Dolores Avendaño DISEÑADORAS: Sarah Fey con Agustina Fiala DIRECTORA CREATIVA: Elizabeth McGoldrick EDITORA: Sol Dellepiane
ISBN 978-0-9990037-0-1 PUBLICADO POR: Intelexia LLC IMPRESIÓN: Septiembre 2021 EDICIÓN 2: Julio 2021
 ]]></page><page Index="5" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="6" isMAC="true"><![CDATA[]]></page><page Index="7" isMAC="true"><![CDATA[ 10
Apartando la maleza con los brazos, lentamente caminaron junto al río por donde el mono les marcaba. Pedro temía que una gran anaconda estuviera a punto de emerger del agua oscura. Flor escuchaba atentamente entre tanto ruido de pájaros, monos e insectos. El mono miraba hacia todos lados.
Entonces, se oyó un gruñido y un chapoteo. Todos temblaron. El mono señaló una figura que se movía cerca de la orilla, detrás de las plantas. ¡Era un jaguar!
Los niños dudaron si acercarse a la bestia, pero tenían
45
paso 91
]]></page><page Index="8" isMAC="true"><![CDATA[ 46
muy presente el acertijo: Encuentra al animal que hace a la selva temblar. Así que se armaron de valentía y dieron un paso a la vez. En cambio, el mono se escondió entre el pelo de Flor.
—¿Qué hacen acá en mis tierras? —rugió desde la orilla un gran jaguar, con restos de pescado aún entre sus dientes—. ¡Ustedes serán mi postre!
Los niños pensaron en salir corriendo. Los ojos del jaguar los miraban ferozmente. Su cuerpo se había doblado para atacarlos. Sin embargo, no fue lo que ocurrió.
—Tienen suerte. Ya no tengo hambre porque acabo de almorzar —aseguró estirándose como un gato gigante y remolón —. Solo quiero dormir la siesta.
El jaguar trepó a un árbol enorme. Se acomodó en una de las ramas y dejó caer su cabeza lentamente.
]]></page><page Index="9" isMAC="true"><![CDATA[ 47
]]></page><page Index="10" isMAC="true"><![CDATA[48
—¿Todavía están aquí? ¿Desean que los coma? —se sorprendió el jaguar al verlos aún por allí.
—Claro que no, señor jaguar —dijo Flor—. Buscamos una orquídea dorada. ¿Sabe dónde está?
El jaguar protestó molesto. Estos niños no lo iban a dejar dormir su siesta. Así que bajó de un brinco y apartó unas raíces del árbol con sus garras.
Allí estaba, agarrada a una raíz del árbol, la maravillosa orquídea. Brillaba tan dorada como el sol. Sus pétalos tenían gotas de rocío y un aroma dulce. Flor quiso sacar uno, pero antes de que pudiera tocar la flor, el jaguar gruñó un gruñido de terror que hizo temblar la tierra:
—¡QUIERO DORMIR LA SIESTA! ¡FUERA! ¡AHORA!
]]></page><page Index="11" isMAC="true"><![CDATA[Los niños no podían hablar del miedo que tenían. Pero cuando miraron la orquídea vieron que un pétalo se había caído por el temblor. Rápidamente, Flor lo tomó y lo metió en el frasco.
—Ya nos vamos, señor jaguar —susurró la niña—. Dulces sueños para usted.
El gran felino gruñó de nuevo mientras los niños se alejaban. Empezaron a llamar al cóndor. Por suerte él ya buscaba un hueco para aterrizar. Llegó muy nervioso, casi alarmado, sin dejar de batir sus alas. Los niños se subieron al lomo del cóndor de un salto por miedo a que se alejara sin ellos.
Entonces, cuando miraron hacia abajo, vieron una gran cabeza oscura saliendo del río. ¡Era una anaconda! El peligro había estado bien cerca. Felizmente habían volado de la Amazonia justo a tiempo.
49
]]></page><page Index="12" isMAC="true"><![CDATA[]]></page><page Index="13" isMAC="true"><![CDATA[ La serie de Cuentos de Aprendo Leyendo consta de textos de lenguaje
controlado para lectores principiantes.
Por “lenguaje controlado” se entiende
que estos textos sólo contienen aquellos fonemas que fueron explícitamente enseñados previamente, de manera de garantizar que los niños puedan decodificar las palabras. También hay repetición
del vocabulario para que los lectores empiecen a reconocer palabras comunes. La longitud de las palabras y oraciones se incrementa gradualmente.
La serie de Cuentos de Aprendo Leyendo sigue la secuencia instruccional del programa Aprendo Leyendo pero puede ser usada para complementar cualquier programa de lectura.
Aprendo Leyendo es un programa multisensorial para enseñar lectura, caligrafía y ortografía a lectores principiantes. Para cada Cuento de Aprendo Leyendo el programa consta
con un cuadernillo de trabajo que incluye actividades de lenguaje, fluidez lectora, gramática, semántica, comprensión lectora, ortografía y caligrafía. Los números en
el ángulo superior derecho de la primera página de cada capítulo refieren al nivel correspondiente en el programa.
Antes de leer el Cuento En Casa, el programa Aprendo Leyendo propone trabajar con el Cuadernillo 1 Paso a Paso. Este introduce los fonemas necesarios para que los niños puedan decodificar las palabras en el capítulo primero del Cuento En Casa.
CUADERNILLO 1: Paso a Paso
• CONSONANTES c, s, m, l, p, t, g, n, d.
• VOCAL a.
• CONCIENCIA FONOLÓGICA contar sílabas,
aislar el sonido inicial, segmentar palabras habladas en sonidos y combinar sonidos en sílabas y palabras.
• PALABRAS vcv (ej. casa).
• PALABRASCORTITASdeunasílaba(ej.más).
CUENTO Y CUADERNILLO 2:
En Casa
• CONSONANTES v, r, j, f, ñ.
• VOCAL e.
• PALABRAS vcv con tres sílabas (ej. semana).
CUENTO Y CUADERNILLO 3:
A la Playa
• CONSONANTES y, b, h, z.
• VOCAL o.
• PALABRAS vccv (ej. árbol).
CUENTO Y CUADERNILLO 4:
En la Escuela
• CONSONANTES x, k, w.
• VOCALES i, u.
• PALABRAS vccv (ej. verduras).
• DÍGRAFOS qu, ch, ll, rr.
CUENTO Y CUADERNILLO 5:
A la Ciudad
• PALABRAS vv (ej. después).
• GRUPOS CONSONÁNTICOS pl, bl, gl, fl, cl,
br, pr, tr, dr, fr, gr, cr.
• Letras c /s/ y g /j/.
CUENTO: El Bosque Olvidado
CUADERNILLO 6: Al Más Allá
• PALABRAS vcccv (ej. mientras).
• SUFIJOS -mente, -ción, -ísimo/ísima.
• CONJUGACIONES VERBALES -amos/
emos/imos, -aron/ieron, -ando/iendo.
• DÍGRAFO gu+e,i.
                 Para más información sobre el programa Aprendo Leyendo visitar intelexia.com
 ]]></page><page Index="14" isMAC="true"><![CDATA[       78
Intelexia
intelexia.com
]]></page></pages></Search>