<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="14"><page Index="1" isMAC="true"><![CDATA[   CUENTOS DE APRENDO LEYENDO
EDICIÓN
MAESTROS Guía para trabajar
En la escuela comprensión lectora
  ]]></page><page Index="2" isMAC="true"><![CDATA[© 2016 Intelexia, LLC. Todos los derechos reservados.
Esta publicación no puede ser reproducida, ni en todo ni en parte, en ninguna forma ni por ningún medio, sin permiso previo por escrito por parte de Intelexia, LLC. Para autorizaciones contactar: info@intelexia.com
Copyright © 2016 by Intelexia, LLC.
All rights reserved. No portion of this book may be reproduced in any form without permission from the publisher, except as permitted by U.S. copyright law.
For permissions contact: info@intelexia.com
AUTORES: Equipo de Intelexia ILUSTRADORA: Dolores Avendaño DISEÑADORA: Agustina Fiala EDITORA: Sol Dellepiane
ISBN: 978-0-9990038-2-4 PUBLICADO POR: Intelexia LLC EDICIÓN 2: Mayo 2023
 ]]></page><page Index="3" isMAC="true"><![CDATA[     ¿Por qué son diferentes los cuentos de la serie Aprendo Leyendo?
Aprendo Leyendo incluye una serie de cinco cuentos con lenguaje controlado para lectores principiantes. Por “lenguaje controlado” se entiende que estos textos sólo contienen aquellos fonemas que fueron enseñados de forma explícita previamente, de manera de garantizar que los niños puedan decodificar las palabras. Incluyen repetición de vocabulario, con el objetivo de que los lectores principiantes empiecen a reconocer las palabras de manera automática. La longitud de las sílabas, palabras, oraciones, párrafos, la extensión de los capítulos y la complejidad de las historias se incrementan gradualmente.
Así, este tipo de textos brinda a los niños la oportunidad de aplicar en contexto los sonidos trabajados y crea las bases de la comprensión lectora, aumentando en ellos la confianza a medida que van desarrollando nuevas habilidades. La idea es exponer al niño a una práctica intensiva con material que le brinde oportunidad de éxito, de modo que la lectura se vuelva automática y fluida, evitando que desarrollen estrategias ineficaces como adivinar palabras desconocidas o saltearse palabras. Además, estos cuentos contienen pocas ilustraciones para que los niños centren toda su atención en comprender lo que leen y no intenten deducir el sentido mediante las imágenes. En suma: todo en los cuentos con lenguaje controlado apunta a facilitar que los niños los puedan leer.
Si bien estos cuentos siguen la secuencia de instrucción del programa de lectura Aprendo Leyendo, pueden ser utilizados para enseñar a leer con cualquier otra metodología.
ii
©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="4" isMAC="true"><![CDATA[¿Cómo está organizada Edición Maestros del cuento En la escuela? Este cuento está dividido en 18 capítulos que corresponden a los niveles 47 a 64 del programa de lectura Aprendo Leyendo.
Al inicio de cada capítulo, en el extremo superior derecho de la página se indica el Paso al que pertenece.
Los rectángulos verdes contienen indicaciones para conversar con los niños: las preguntas que el maestro puede hacer y las respuestas que los alumnos podrían, típicamente, dar.
Estas indicaciones no son un guión. No es posible anticipar exactamente de qué manera se van a desarrollar las conversaciones o cuáles serán las respuestas de los niños.
Es fundamental que el maestro no pregunte demasiado y que procure mantener la conversación en torno del tema relevante del capítulo. Enseñar lectura es enseñar a comprender; las preguntas excesivas pueden interferir en el proceso de comprensión de texto.
iii
     ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="5" isMAC="true"><![CDATA[  Paso 64: Festival de fin de año
Todas las familias de la escuela se preparan para el festival.
Juegan al fútbol, a la carrera de la papa, la competencia de la mejor torta y la carrera de caballos. Pepe gana la carrera de caballos, pero el broche de oro es que su hermana dice su nombre antes de decir mamá y papá. Pepe está feliz.
La síntesis de cada capítulo se encuentra al final de todas las historias del Paso en un rectángulo con borde rojo. Son los niños quienes construyen el resumen de cada capítulo con la guía del maestro. El objetivo de estas síntesis es ayudar a organizar las ideas principales, la secuencia de cada historia y ampliar el vocabulario enriqueciendo el lenguaje trabajado.
Es probable que los niños encuentren las ilustraciones atractivas y divertidas. Seguramente quieran conversar sobre ellas. Sin embargo, es importante asegurarse de que sea la lectura de los textos y no la observación de las imágenes lo que genere la comprensión. Para ello se recomienda trabajar intensivamente a nivel palabra y oración tal como desarrollamos más adelante.
iv
©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="6" isMAC="true"><![CDATA[  vi
Cuando los niños se encuentran con vocabulario que no conocen, lo mejor es parafrasearlo: decirlo con otras palabras. No es necesario detenerse. Frenar y discutir la definición de cada palabra del vocabulario nuevo puede obstruir la comprensión.
Por ejemplo en el Paso 52 página 31: Una sonrisa de oreja a oreja. Simplemente el maestro dice: “Una sonrisa tan grande que ocupa toda la cara.”
Al comienzo de cada cuento de la serie se encuentran los personajes principales involucrados en cada nivel mediante un árbol genealógico.
¿Qué significa una sonrisa de oreja a oreja?
Una sonrisa tan grande que ocupa toda la cara.
    ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="7" isMAC="true"><![CDATA[]]></page><page Index="8" isMAC="true"><![CDATA[   paso 62
¿Quién puede compartir lo que sucedió en el capítulo pasado? ¿Qué es un cachorro?
Un cachorro es una cría de un perro.
Los cachorros
De a poco, las cosas van mucho mejor en la casa de los Sosa. Durante la noche ya no se oyen tantos llantos. Elina se queda en su cuna por lo menos ocho horas. La pequeña ya sale con Mamá al mercado en su coche.
Es más, Pepe llega a casa y va derecho a saludar a Elina. Ellos ya son amigos. Pepe le enseña muchas cosas. Cómo ponerse el chupete y chuparse su dedo pulgar. Además, Pepe la deja tocar los gatitos.
Es sábado a la mañana y Pepe baja feliz a tomar su leche. Esta semana en la escuela, ¡Pepe leyó un libro solo! Es un libro de un perro y sus
¿Qué significa
que ya no
se escuchan llantos? Elina duerme casi 8 horas sin llorar, Elina está más grande.
¿Cómo se siente Pepe ahora con Elina? ¿Cómo lo sabemos?
Pepe ahora está contento con su hermana.
Por eso le enseñó a ponerse sola el chupete, a chuparse el dedo y a tocar los gatitos.
81
    ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="9" isMAC="true"><![CDATA[ ocho cachorros. El libro es cortito y con muchos dibujos. Pepe está feliz. ¡Leyó solo! Ahora Pepe les va a leer a Mamá y Papá.
En la mesa, Pepe se sirve leche y toma coraje.
—Tengo un libro para leer.
—¿De verdad, Pepe? ¿Qué vas a leer?
—Es un libro que se llama Los cachorros, Mamá.
Pepe se para y lee su libro. Lee de a poco. Todos escuchan callados. Hasta Elina está callada.
¡Qué bueno!, ¡Pepe ya sabe leer! Todos lo escuchan muy interesados.
 82
©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="10" isMAC="true"><![CDATA[  paso 62
Pepe termina el libro y lo pone en la mesa. ¡Mamá y Papá están tan contentos! Lo besan mucho a Pepe. A Maca el libro le da risa y Elina se ve feliz. Pepe lee su libro con éxito y a todos les gusta.
En la mesa, todos hablan del libro de los ocho cachorros y comen churros con leche. Pepe nunca se va a olvidar de esta mañana de fin de semana.
Mate y Pepe salen a correr por el campo. Van a ver a Zorro, el caballo de Pepe.
—Zorro, ahora que hago mis deberes solo y ayudo con Elina, quizás me dejen ir a la escuela en tí. ¡Ojalá!
Pepe y Mate corren por el campo hasta la noche.
Predicción:
¿Creen que los padres de Pepe lo van a dejar ir solo a caballo a la escuela? ¿Por qué?
Sí, porque ya es responsable, sabe leer, hace sus deberes solo, ayuda con su hermanita y con los gatitos. Aceptar otras respuestas lógicas.
¡Vamos a ver si tenemos razón!
¿Quién dice otra palabra para decir de qué manera se sienten los padres de Pepe? ¿Por qué se sienten así? Orgullosos, emocionados, porque Pepe aprendió a leer.
83
   ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="11" isMAC="true"><![CDATA[ A la hora de dormir, Pepe está con Papá.
—Papá, ya no me olvido mis deberes en casa. Ayudo a Maca con sus gatitos y a Mamá con Elina. Le enseño a Elina muchas cosas para que sepa jugar. ¿Qué tal si el lunes ando en Zorro a la escuela?
—Sí, Pepe. Ya estás listo para ir en Zorro. —¡Yupi!
Pepe se va a dormir feliz. El lunes irá a la escuela en Zorro. Ya es un hermano mayor.
Paso 62: Los cachorros
Elina ya no llora tanto. Pepe le muestra a su
familia que ya puede leer. Como Pepe está más grande y responsable Papá lo dejará ir a la escuela en su caballo.
84
 ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="12" isMAC="true"><![CDATA[]]></page><page Index="13" isMAC="true"><![CDATA[ Paso a paso
• Consonantes: 9 Vocal: 1
• Conciencia fonológica
• Palabras vcv (ej. casa)
• Introducción del sustantivo común y propio
• Introducción del uso de la tilde
• Oraciones: puntuación básica
• Palabras polisémicas
En casa
• Consonantes: 14 Vocales: 2
• Palabras vcv con tres sílabas
• Pronombres
• Sufijo -s (plural)
• Introducción de oraciones interrogativas y exclamativas
• Los artículos: concordancia entre artículos y sustantivos
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora para ficción
A la playa
• Consonantes: 18 Vocales: 3
• Palabras vccv
• Verbos en infinitivo y tercera persona plural
• Conjunciones: comprensión y uso de: pero, por eso y porque
• Modismos
• Los artículos: concordancia
• Sinónimos y antónimos
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora
En la escuela
• Alfabeto completo
• Textos Informativos
• Sufijo -es (plural)
• Sufijos -ito/ita
• Verbos en tiempo presente simple
• Escritura espontánea de oraciones
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora
A la ciudad
• Palabras vv (ej. después)
• Grupos consonánticos • Combinaciones vocálicas
• Letra c /s/ y letra g /j/
• Pronombres interrogativos. • Signos de interrogación
• Verbos en tiempo presente, pasado y futuro
• Resolución de problemas matemáticos
• Números ordinales y cardinales
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora
Al más allá
• Palabras vcccv
• Sufijos
• Verbos pronominales
• Dígrafo gu + e, i
• Conjugaciones: -amos/emos/imos, -aron/ieron, -ando/iendo
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora
                                      Para más información sobre el programa Aprendo Leyendo visitar intelexia.com @intelexia
]]></page><page Index="14" isMAC="true"><![CDATA[    ISBN 978-0-9990038-2-4
90000>
9 780999 003824
    Intelexia
intelexia.com
]]></page></pages></Search>