<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="16"><page Index="1" isMAC="true"><![CDATA[   CUENTOS DE APRENDO LEYENDO
EDICIÓN
MAESTROS Guía para trabajar comprensión lectora
A la ciudad
 ]]></page><page Index="2" isMAC="true"><![CDATA[© 2016 Intelexia, LLC. Todos los derechos reservados.
Esta publicación no puede ser reproducida, ni en todo ni en parte, en ninguna forma ni por ningún medio, sin permiso previo por escrito por parte de Intelexia, LLC. Para autorizaciones contactar: info@intelexia.com
Copyright © 2016 by Intelexia, LLC.
All rights reserved. No portion of this book may be reproduced in any form without permission from the publisher, except as permitted by U.S. copyright law.
For permissions contact: info@intelexia.com
AUTORES: Equipo de Intelexia ILUSTRADORA: Dolores Avendaño DISEÑADORA: Agustina Fiala EDITORA: Sol Dellepiane
ISBN: 978-0-9990038-2-4 PUBLICADO POR: Intelexia LLC EDICIÓN 1: Mayo 2023
 ]]></page><page Index="3" isMAC="true"><![CDATA[ A la ciudad es el cuento 5 de la serie del programa Aprendo Leyendo. Papá viaja con Maca a la gran ciudad a visitar a tía María. Su mundo se expande. Es una historia que muestra un mundo diferente para Maca. Además, Maca conoce una nueva amiga, su
prima Siena.
El cuento contiene los elementos básicos de la narración: personajes, tiempo y espacio, argumento, conflicto y solución.
Antes de leer A la ciudad junto a los niños, es importante que el maestro lea el libro entero y de esta manera conozca el desarrollo de toda la historia y sus personajes. También se recomienda leer el cuento 2, En casa, el cuento 3, A la playa y el cuento 4, En la escuela.
¿Cómo presentar este cuento?
Los niños pueden conversar previamente sobre lo que pueden encontrar en una ciudad a diferencia del campo.
El maestro puede proponer a los niños: Miren la tapa del libro: ¿Qué les parece que puede ser este edificio? ¿Qué hay en los museos? ¿Qué podría contener este?
Esta historia relata las aventuras de Maca en la ciudad. Maca visita un estadio de fútbol, un museo, ve un espectáculo en el teatro, descubre una feria, viaja en taxi y en subte. También narra la tremenda experiencia de perderse entre un mar de personas. El cuento termina con la visita de la prima Siena al campo, donde vive grandes frustraciones. Esta historia muestra las luces y sombras de los dos mundos: la ciudad y el campo.
¡Les va a encantar!
i
©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="4" isMAC="true"><![CDATA[¿Cómo proporcionar la mejor instrucción con textos con lenguaje controlado?
Los niños pueden empezar por observar el índice. El maestro explica su propósito y lo utiliza para encontrar el número de página.
Los niños, por turnos, leerán las oraciones cada uno siguiendo la lectura con el dedo. Las palabras y las oraciones deben ser leídas como están escritas sin omisiones ni sustituciones. Una lectura precisa es fundamental para la comprensión.
El maestro señala la palabra que el niño no leyó correctamente y le dice “¿Qué dice?”, “Otra vez”. Si el niño lee palabra por palabra, el maestro le pide que lea otra vez. “¿Cómo se dice?” “Por favor leelo como se dice al hablar.” En alguna ocasión, el maestro repite la oración después de que un niño la lea; de esta forma, los niños escuchan la correcta entonación. Cuanto más similar al lenguaje oral sea la lectura, mejor será la comprensión.
De todas formas, los textos deberán ser leídos siempre por los niños y no por el maestro. Si es el maestro quien realiza la lectura, los niños simplemente recuerdan y repiten las palabras y no estarán leyendo realmente el texto. El maestro usa su criterio profesional para decidir cuándo exigir respuestas completas o cuándo las respuestas simples son suficientes. Les estamos enseñando comprensión al involucrar a los niños en conversaciones que reflejen un lenguaje oral adecuado a su edad.
v
   ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="5" isMAC="true"><![CDATA[  vi
Una novedad es algo nuevo.
Cuando los niños se encuentran con vocabulario que no conocen, lo mejor es parafrasearlo: decirlo con otras palabras. No es necesario detenerse. Frenar y discutir la definición de cada palabra del vocabulario nuevo puede obstruir la comprensión.
Por ejemplo en el Paso 72 página 41: Nadie decía ni una palabra. Simplemente el maestro dice: “Estaban todos mudos de preocupación durante el viaje .”
Al comienzo de cada cuento de la serie se encuentran los personajes principales involucrados en cada nivel mediante un árbol genealógico.
           Pepe Siena
Abuela
Pepe Pepe
Mamá
NNaannaa Nana
      Tía María
PersonPaejersopnrianjceispadlesEdne CAalasaciudad
      Abuelo
Papá
Maca
Nono
Elina
©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="6" isMAC="true"><![CDATA[¿Cómo modelar el aprendizaje de estrategias de comprensión con estos cuentos?
La habilidad más importante a desarrollar en los primeros cuentos de la secuencia de Aprendo Leyendo es la unión de sonidos para formar palabras reales. En otras palabras, una lectura precisa, automática y fluida del texto. Sin embargo, hay habilidades de lectura más complejas que se pueden practicar alentando a los niños a releer o pedir ayuda cuando no comprenden o recuerdan el texto. Formular y validar predicciones lógicas, renarrar, parafrasear y resumir historias son otras habilidades que involucran activamente a los niños con el texto.
Con estas historias simples se puede enseñar variadas estrategias de comprensión:
Secuencia de tiempo
Se introduce la noción de secuencia de tiempo, en donde los detalles deben ser narrados en el orden exacto: Primero, luego, finalmente... ¿Qué sucedió primero? Luego, ¿qué pasó?
¿Quién puede renarrar este capítulo?
Primero... Maca y Papá arriban a la ciudad y deciden ir caminando al museo, se pierden porque no conocen la zona.
Luego... Se toman un taxi y llegan rápido. Finalmente... Recorren el museo y Maca compra una postal de su pintura preferida.
vii
  ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="7" isMAC="true"><![CDATA[ viii
Conflicto y solución
Se introducen las palabras conflicto/problema y solución/desenlace al conversar sobre qué sucede en cada capítulo.
¿Cuál es el problema que tienen en el viaje? ¿Cómo se resuelve este conflicto? ¿Qué sucedió primero? ¿Y después?
A veces, puede haber un problema sin solución. El maestro puede preguntar qué podría pasar después o cómo algún personaje puede evitar el problema en el futuro. Es clave que los niños siempre den respuestas lógicas.
¿Cuál fue el problema que tuvieron en el viaje camino al campo?
Agarraron un pozo y pincharon dos ruedas.
Papá cambió una, pero no tenían una segunda rueda de auxilio. Llamaron a dos vecinos. Uno fue con Papá a arreglar la segunda rueda, el otro llegó con un tractor para llevar a todos al campo.
Causa y efecto
El maestro puede introducir el concepto de causa y efecto.
El maestro pregunta por qué sucedió algo y un niño puede responder
empleando la palabra porque en la respuesta.
¿Por qué Felipe confundió a la princesa Cisne con Olga?
Porque el brujo malvado la hechizó para que se parecieran.
   ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="8" isMAC="true"><![CDATA[ Enumerativa
El texto enumerativo proporciona información sobre un tema. Los detalles pueden ser apuntados en una lista sin un orden particular.
¿Qué tipos de barcos pasan por el río?
Barcos de carga, remolques, veleros, botes a remo, lanchas.
Los cuentos deben estar disponibles para que los niños los relean a otros y a ellos mismos. Releer es una excelente manera de desarrollar precisión y fluidez lectora.
¡A disfrutar las historias!
ix
  ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="9" isMAC="true"><![CDATA[]]></page><page Index="10" isMAC="true"><![CDATA[  paso 75
Río Bravo
Después del museo, la familia se fue a almorzar sobre el río. El río Bravo pasa por el medio de la ciudad. En la orilla hay bares con terrazas para comer mirando los barcos pasar.
A esa hora el río cobra vida. Las personas que viven en la ciudad adoran comer ahí. Maca cree que es porque sienten que escapan del ruido de la ciudad por un rato. Por un ratito, además, están al aire libre.
La tía María tomó una mesa al sol. El mozo les alcanzó un bife con papas para comer. Durante la comida vieron pasar barcos de carga que llevaban sus productos al puerto. A estos barcos los llevan a tiro pequeños barcos- remolque. Los barcos de carga son tan pesados que hay que darles un empujón.
51
¿Qué significa que el río cobra vida? Tiene mucha actividad: personas
que comen, barcos que van y vienen, niños jugando en la orilla, etc.
  ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="11" isMAC="true"><![CDATA[  ¿Cuál será el clima ideal para navegar? Con sol y sin tormenta, ni poco ni mucho viento.
¿Qué tipos de barcos pasan por el río? Barcos
de carga, remolques, veleros, botes a remo, lanchas.
¿Qué significa estar hechas sopa?
La lancha pasó cerca
y mojó a las nenas.
Además, ven pasar veleros. Estos barcos son para pasear. Como es domingo hay muchas personas de paseo. Es primavera y con el clima tan lindo está ideal para navegar.
Pasan también botes a remo, personas nadando y patos con sus patitos. A Maca le encanta el río. El agua trae mucha vida a la ciudad. En el campo pasa con el lago y en la ciudad, con este río.
Antes de terminar de comer, Maca y Siena van a la orilla a mojarse los pies. Cuando saltan en el agua se acerca a toda marcha una lancha. Les pasa bien cerca y al dar la vuelta las empapa. ¡Siena y Maca están hechas sopa!
A las dos niñas les dio un ataque de risa. Se rieron y rieron sin parar. Y ya que estaban tan mojadas, se tiraron con ropa y todo al río.
52
     ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="12" isMAC="true"><![CDATA[  paso 75
A la tía María no le causó nada de risa que Siena y Maca se bañaran en el río. Les dijo que bañarse con ropa es salvaje. Qué raro —pensó Maca—. Yo pienso que es genial y lo hago mucho en el campo. Además, Maca estaba segura de que a Siena también le había gustado.
—No pasa nada, María. Las niñas están contentas. La ropa se les seca en dos minutos al sol —dijo Papá.
Al final la tía María escuchó razones y aceptó la idea de Papá. Las dejó jugar un rato más en el agua solo si pasaban por la casa a buscar ropa seca.
—¡Claro! —dijeron las primas. Y con eso se tiraron al río. Felices.
A la hora, Papá les pidió que salgan. Luego todos se fueron en taxi a la casa a buscar ropa seca.
53
¿Por qué se enfada la tía? ¿Qué piensa Papá?
¿Qué condición pide la tía María para dejarlas jugar en el agua?
    ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="13" isMAC="true"><![CDATA[  54
El taxista se rió al ver a las dos niñas mojadas subirse a su auto tan felices. Y quizás al ver la cara de enojo de la tía María. Papá también iba muerto de risa.
Lo peor para la tía María vino cuando llegaron. ¡Había perdido las llaves de su casa! Llamó rápido al portero pero como era domingo, él estaba de paseo. Pobre la tía María, ella no estaba contenta.
—Mamá, vamos a sentarnos un rato a la plaza —dijo Siena—. Nos secamos y nos peinas.
—Por favor, tía María. Nos vamos a secar muy pronto —dijo Maca.
Siena y Maca ya se habían hecho muy amigas. Estaban tan contentas.
¿Qué fue lo que le causó gracia al taxista?
¿Qué pasó aquí?
¿Pudieron cumplir la condición que puso tía María? ¿Por qué?
Paso 75: Río Bravo
La familia almuerza junto al río. Se ve mucha actividad en el agua:
barcos de carga, veleros, botes, gente nadando, animales. Las primas se acercan a la orilla y juegan con el agua. Se empapan
 cuando pasa una lancha. Se tiran al río muy divertidas. María se enoja, a Papá le resulta genial. Al llegar al edificio, se dan cuenta de que habían perdido las llaves.
©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="14" isMAC="true"><![CDATA[]]></page><page Index="15" isMAC="true"><![CDATA[ Paso a paso
• Consonantes: 9 Vocal: 1
• Conciencia fonológica
• Palabras vcv (ej. casa)
• Introducción del sustantivo común y propio
• Introducción del uso de la tilde
• Oraciones: puntuación básica
• Palabras polisémicas
En casa
• Consonantes: 14 Vocales: 2
• Palabras vcv con tres sílabas
• Pronombres
• Sufijo -s (plural)
• Introducción de oraciones interrogativas y exclamativas
• Los artículos: concordancia entre artículos y sustantivos
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora para ficción
A la playa
• Consonantes: 18 Vocales: 3
• Palabras vccv
• Verbos en infinitivo y tercera persona plural
• Conjunciones: comprensión y uso de: pero, por eso y porque
• Modismos
• Los artículos: concordancia
• Sinónimos y antónimos
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora
En la escuela
• Alfabeto completo
• Textos Informativos
• Sufijo -es (plural)
• Sufijos -ito/ita
• Verbos en tiempo presente simple
• Escritura espontánea de oraciones
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora
A la ciudad
• Palabras vv (ej. después)
• Grupos consonánticos • Combinaciones vocálicas
• Letra c /s/ y letra g /j/
• Pronombres interrogativos. • Signos de interrogación
• Verbos en tiempo presente, pasado y futuro
• Resolución de problemas matemáticos
• Números ordinales y cardinales
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora
Al más allá
• Palabras vcccv
• Sufijos
• Verbos pronominales
• Dígrafo gu + e, i
• Conjugaciones: -amos/emos/imos, -aron/ieron, -ando/iendo
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora
                                      Para más información sobre el programa Aprendo Leyendo visitar intelexia.com @intelexia
]]></page><page Index="16" isMAC="true"><![CDATA[     ISBN 978-0-9990038-3-1
90000>
9 780999 003831
  Intelexia
intelexia.com
 ]]></page></pages></Search>