<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="22"><page Index="1" isMAC="true"><![CDATA[ Manual para el Maestro
                                        ]]></page><page Index="2" isMAC="true"><![CDATA[© 2016 Intelexia, LLC. Todos los derechos reservados. Esta publicación no puede ser reproducida, ni en todo ni en parte, en ninguna forma ni por ningún medio, sin permiso previo por escrito por parte de Intelexia, LLC.
Para autorizaciones contactar: info@intelexia.com.
Copyright © 2016 by Intelexia, LLC.
All rights reserved. No portion of this book may be reproduced in any form without permission from the publisher, except as permitted by U.S. copyright law.
For permissions contact: info@intelexia.com.
AUTORES: Equipo de Intelexia
DISEÑADORAS: Agustina Fiala
EDITORA: Sol Dellepiane
ISBN: 978-0-9990037-6-3
PUBLICADO POR: Intelexia LLC
IMPRESIÓN: Mayo 2021
EDICIÓN: Agosto 2021 2
  ]]></page><page Index="3" isMAC="true"><![CDATA[Indice
1
Instrucciones Cuadernillo : En Casa (Paso 17 al 32) ...................................................... 92
Instrucciones Cuadernillo : A la Playa (Paso 33 al 46) .................................................... 117
Instrucciones Cuadernillo : En la Escuela (Paso 47 al 64) ....................................................139
Instrucciones Cuadernillo : A la Ciudad (Paso 65 al 80) ................................................... 166
Instrucciones Cuadernillo : Al Más Allá (Paso 81 al 96) ..................................................... 191
4 Evaluaciones de cada Nivel
Evaluación Preliminar de Sonidos y Palabras .... 211
Evaluación final de cada Cuadernillo ................. 213 Ortografía. Dictado ................................................. 214 Lectura ....................................................................215 Análisis de los datos ............................................... 218
   2
Introducción al Programa Aprendo Leyendo
Introducción ............................................................... 1 Materiales ...................................................................4 Enseñanza basada en evidencia científica ...........5 Contenidos de Aprendo Leyendo ......................... 12
Textos con lenguaje controlado ............................ 15 ¿Cómo controlamos el lenguaje en cada nivel? ............... 16 Progresión de la serie de Cuentos ....................................... 21
La Clase Diaria
Ejemplo de clase...................................................... 22
1. Repaso ..................................................................... 24 Repaso de Fonemas .................................................. 25 Repaso de Palabras con Prisa .................................... 26
2. Introducción de Material Nuevo ....................... 28 Introducción de un Fonema ....................................... 28 Introducción de una Palabra con Prisa ........................ 30 Introducción de una Letra Pegada o una Letra Amiga ... 31
3. Dictado .................................................................... 32 Dictado con Cartelera de Bolsillos ............................. 33 Dictado en papel ....................................................... 34 Dictado de sonidos, sílabas y palabras ....................... 35 Dictado de oraciones ................................................ 36
4. Lectura .................................................................... 39 1. Listas de palabras, frases y oraciones ......................41 2. Cuentos para cada Paso ....................................... 43 Lectura por parte del maestro ................................... 51
5. Tarea o práctica adicional ................................... 52 Cómo organizar una clase .................................... 53
Ejemplo de una clase ................................................ 55
Secuencia de instrucción
Introducción ............................................................58
Instrucciones Cuadernillo : Paso a Paso (Paso 1 al 16) ..........................................................60
 5
Instrucciones para Dividir Palabras
para Leer ................................................................. 227
Evaluación Cuadernillo Evaluación Cuadernillo Evaluación Cuadernillo Evaluación Cuadernillo Evaluación Cuadernillo Evaluación Cuadernillo
................................221 ............................... 222 .............................. 223 .............................. 224 .............................. 225 .............................. 226
    3
6 Instrucciones para enseñar Caligrafía .......230 7 Glosario ................................................................... 237 8 Referencias Bibliográficas ...............................241
  ©2017 intelexia.com
]]></page><page Index="4" isMAC="true"><![CDATA[]]></page><page Index="5" isMAC="true"><![CDATA[ 1
Introducción
Aprender a leer es el máximo desafío que deben enfrentar los niños cuando entran a la escuela. Algunos niños aprenden a leer sin esfuerzo independientemente de cómo se les enseña. Sin embargo, para una gran mayoría, aprender a leer no es intuitivo. Necesitan un programa sistemático, explícito y multisensorial donde se enseñe lectura, ortografía y caligrafía en una clase integrada.
Aprendo Leyendo es un programa de alfabetización para el aula que satisface estos reque- rimientos. Está especialmente desarrollado para que los niños adquieran fluidez, precisión y automaticidad lectora y alcancen un óptimo nivel de comprensión de textos. Aprendo Leyendo incluye dos años de instrucción para ser implementada hasta segundo grado de la escuela primaria. El objetivo es que los niños aprendan a leer y a comprender textos desde el comienzo de su aprendizaje para, luego, aprender leyendo otros contenidos.
Aprendo Leyendo está basado en un programa de lectura para el aula en inglés, PAF Reading Program (pafprogram.com), inspirado en el modelo de Orton Gillingham. Dicho programa funciona con éxito hace 40 años en escuelas en Estados Unidos y es actualizado periódicamente con las mejores prácticas de enseñanza basadas en la última evidencia científica.
¿Quiénes se benefician con Aprendo Leyendo?
Aprendo Leyendo es apropiado para todos los lectores principiantes. El programa incor- pora prácticas de enseñanza basadas en la última evidencia científica disponible sobre el cerebro durante el proceso de alfabetización. En línea con estas prácticas, enseña en forma explícita, sistemática y multisensorial: (i) conciencia fonológica, (ii) a leer, deco- dificar y comprender textos; y (iii) ortografía, caligrafía y gramática.
¿Cuáles son las prácticas que recomienda la investigación científica que incorpora Aprendo Leyendo?
Aprendo Leyendo incorpora las siguientes prácticas recomendadas por la evidencia científica:
Instrucción fónica explícita. Enseña al niño a decodificar, a aprender la relación entre un sonido, fonema y su representación: grafema, letra; para aprender habilidades lec- toras que le permitirán leer las palabras de manera más rápida. Esto es imprescindible para automatizar la lectura y enfocar el esfuerzo y la atención en el significado del texto.
Instrucción gradual y progresiva. El programa está estructurado como una secuencia de pasos de progresiva dificultad. Desde la unidad más simple del lenguaje –las letras–, avanza hacia unidades de creciente complejidad –sílaba, palabra, oración, texto–. Las letras se van enseñando sucesivamente en lo que resulta un conjunto cada vez más amplio de palabras. En simultáneo, se van incorporando gradualmente nociones de ortografía, gramática y comprensión lectora. El desempeño de los alumnos se monitorea con evaluaciones periódicas, asegurando de este modo que los docentes puedan seguir el progreso de cada uno de sus alumnos.
Introducción al Programa Aprendo Leyendo
©2017 intelexia.com 1
]]></page><page Index="6" isMAC="true"><![CDATA[Enseñanza multisensorial. En una misma clase se enseña a leer una letra y la caligra- fía y la ortografía de su correspondiente grafema. Los niños miran la letra (vista), dicen el sonido de la letra (oído y habla) y la escriben (motricidad fina) para incorporar el código alfabético.
Lectura en voz alta. Se realiza bajo la supervisión directa del maestro. Permite de- tectar errores de los niños al leer y enseñarles a leer con precisión, desalentando malos hábitos de lectura —como adivinar por ejemplo— que obstaculizan la comprensión.
Lectura repetida. Proporciona a los alumnos la práctica necesaria para reconocer sílabas, palabras o unidades más complejas de forma automática permitiéndoles así adquirir progresiva fluidez.
Uso de textos con lenguaje controlado. Estos textos contienen solamente aquellas letras que fueron explícitamente enseñadas. También es controlada la extensión de las palabras, la de las oraciones, la de los párrafos y los capítulos. Estos textos le permiten al niño leer cada vez más y mejor. De este modo tendrá cada vez más confianza en su capacidad lectora y mayor motivación para la lectura.
Enseñanza explícita de estrategias de comprensión. Las mismas incluyen, entre otras, parafrasear, visualizar, releer, predecir, inferir, renarrar y resumir textos de ficción e in- formativos bajo la supervisión y guía del maestro.
El programa no solo enseña a leer, decodificar y comprender textos, sino también a escribir con una correcta caligrafía y ortografía. Además, por sus características de sis- temático, progresivo y gradual, acompaña al niño en la construcción de buenos hábitos de aprendizaje como son la escucha, el sostén de la atención, el manejo de la ansiedad y la buena administración de los tiempos en el aula, entre otros.
¿Cómo preparar el aula Aprendo Leyendo?
Es conveniente que los niños estén sentados en sus mesas, de frente al maestro y al pi- zarrón. En el frente del aula ya sea en la pared o arriba del pizarrón, el maestro puede exponer las Tarjetas del Abecedario en orden alfabético. Además, podrá tener un segun- do juego en la mano para la introducción de Material Nuevo. Los niños aprenden los sonidos más eficientemente si se utiliza solo una tarjeta de palabra clave (“pez”para /p/), de modo de relacionar siempre el sonido con la misma imagen.
Además, para ser usado como referencia, el maestro puede pegar en la mesa de cada niño este mismo Abecedario. En aulas con muchos alumnos, se recomienda sentar en las primeras filas a los niños que presentan mayores desafíos de aprendizaje.
¿Por qué se enseña imprenta minúscula?
Se enseña caligrafía con letra imprenta minúscula porque es el tipo de letra que los niños leen en todos los libros de textos. Además, es la manera de evitar enseñarles a escribir en imprenta mayúscula, luego en minúscula y más tarde en cursiva, todas transiciones que suelen ser difíciles para los niños, especialmente aquellos con riesgo de tener dificultades
2 ©2017 intelexia.com
]]></page><page Index="7" isMAC="true"><![CDATA[Por esto es fundamental enseñar a leer aplicando las mejores prácticas y herramientas pedagógicas basadas en la investigación científica. Aprendo Leyendo ofrece un modelo de enseñanza sustentado en la ciencia que estudia los patrones neurobiológicos invo- lucrados en el proceso de alfabetización. El programa permite que todos los alumnos aprendan a leer, incluyendo aquellos que presentan desafíos en el aprendizaje.
“La lectura refleja el lenguaje y, por lo tanto, las dificultades para aprender a leer dan cuenta de un déficit en el sistema de la lengua.” (Shaywitz E. y Shaywitz B., 2004) Di- versos estudios han comprobado que las dificultades para aprender a leer se vinculan principalmente con una conciencia fonológica disminuida. Existen dos grupos de niños que llegan a la escuela primaria con desafíos para abordar la lectoescritura: (i) aquellos que no cuentan con una adecuada exposición al lenguaje a edades tempranas –déficit generalmente asociado a contextos socioeconómicos desfavorecidos donde el desarro- llo del lenguaje oral no es adecuado, es decir vinculado a factores ambientales–; y (ii) aquellos que tienen dificultades de aprendizaje basadas en el lenguaje (problemáticas de origen neurobiológico, como la dislexia).
Independientemente del origen de las dificultades para aprender a leer, la problemáti- ca para los niños que las presentan avanza en espiral: por su dificultad para adquirir conciencia fonológica, les resulta arduo decodificar palabras y por lo tanto ven com- prometidas sus posibilidades de adquirir fluidez lectora. “Esta dificultad tiene graves consecuencias a largo plazo. Altera las actitudes y la motivación de los niños para leer, desalienta la práctica de la lectura independiente fuera del aula, afecta el desarrollo del vocabulario y conduce a la pérdida de oportunidades para el desarrollo de estrategias de comprensión.” (Torgesen, 2009).
Para evitar que esto ocurra, es fundamental enseñar de manera temprana y eficiente aplicando las mejores prácticas y herramientas pedagógicas basadas en la investigación científica. Aprendo Leyendo permite que todos los alumnos aprendan a leer, incluyendo aquellos que presentan dificultades en el aprendizaje.
¿Qué dice la ciencia? ¿Qué propone Aprendo Leyendo? Aprender a Leer
      6 ©2017 intelexia.com
A diferencia del lenguaje oral, que es una habili- dad innata, la escritura es una invención cultural creada con el objetivo de fijar la oralidad. Apren- der a leer no es un proceso madurativo e implica un esfuerzo.
(Shaywitz E. y Shaywitz B., 2004 y Shaywitz et al., 2006)
“Aprender a leer consiste en reciclar una porción de la corteza para que una parte de las neuronas allí presentes reoriente sus preferencias hacia la forma de las letras y de sus combinaciones: esa es, en síntesis, la teoría del reciclaje neuronal.” (Dehaene, 2015)
Aprendo Leyendo es un programa de enseñanza de lectura para el aula. Está especialmente desa- rrollado para que los niños adquieran precisión, automaticidad y fluidez lectora para alcanzar un óptimo nivel de comprensión lectora. Es apropiado para todos los lectores principiantes, incluyendo a los niños con potenciales dificultades para apren- der a leer.
Es un programa multisensorial de intervención temprana, sistemática e intensiva para que todos los niños aprendan a leer.
]]></page><page Index="8" isMAC="true"><![CDATA[ Problemas de lectura vinculados con conciencia fonológica
  Diversos estudios han comprobado que las dificul- tades para aprender a leer se vinculan principal- mente con dificultades con conciencia fonológica. (Shaywitz E. y Shaywitz B., 2004)
Aprendo Leyendo enseña, en forma explícita e integrada.
A) conciencia fonológica: (i) se enseña a aislar el sonido inicial, a segmentar palabras en sonidos, (ii) rimas; y (iii) conciencia silábica.
B) correspondencia grafema-fonema
 Las letras no tienen ningún significado propio; su función es representar los sonidos de las palabras, por lo tanto el cerebro debe convertir las letras es- critas en el código lingüístico: el código fónico. (Shaywitz E. y Shaywitz B., 2004)
“(...) los niños a quienes se enseña de manera explícita qué letras corresponden a qué sonidos aprenden más rápido a leer y comprender mejor los textos que otros niños que deben descubrir por sí solos el principio del código alfabético.” (Dehaene, 2015:47)
Aprendo Leyendo enseña al niño a decodificar y automatizar la relación entre fonemas (sonidos) y grafemas (letras) para aprender a leer: reconocer palabras en forma automática y fluida.
Reconocer palabras de manera precisa, automáti- ca y fluida es imprescindible para que el niño pue- da automatizar la lectura y enfocar su esfuerzo y atención en el significado del texto.
Instrucción fónica explícita
 Instrucción sistemática, secuencial y progresiva
“La enseñanza debe ser sistemática y progresiva, es decir, debe introducir gradualmente los conoci- mientos sobre el sistema de la lengua.”
(Dehaene, 2015).
También se debe enseñar explícita y gradualmen- te el papel que juegan los morfemas, dándole así al niño herramientas para la comprensión de palabras. Aprender la estructura de las palabras, sus sílabas y morfemas ayuda al desarrollo de un vocabulario amplio, una ortografía correcta y la habilidad para reconocer palabras.
Aprendo Leyendo está estructurado como una secuencia de Pasos de dificultad progresiva. Des- de la unidad más simple del lenguaje –las letras o los sonidos–, avanza hacia unidades de creciente complejidad –sílaba, palabra, oración, texto–.
Las letras se van enseñando sucesivamente en lo que resulta un conjunto cada vez más amplio de palabras. En simultáneo, se van incorporando gradualmente nociones de ortografía, gramática y comprensión lectora.
El desempeño de los alumnos se monitorea con evaluaciones periódicas, midiendo el progreso de cada niño y del grupo en general.
(Moats, 2020).
 Es importante enseñarles usando un método sis- temático y explícito que involucre varios sentidos (audición, vista, tacto) al mismo tiempo. (Asociación Internacional de Dislexia, 2016)
“(...) aprender a componer las palabras y a escribir- las facilita el aprendizaje de la lectura en muchos niveles. (...) Al agregar un código motor al reper- torio mental de letras, estas actividades facilitan el recuerdo de las correspondencias grafema-fonema (...)”.
(Dehaene, 2015: 86/87)
Aprendo Leyendo enseña de manera integrada en una misma clase a leer una letra, así como la cali- grafía y ortografía de su correspondiente grafema.
Los niños en simultáneo ven la letra (vista), dicen el sonido de la letra (oído y habla) y la escriben (motricidad fina), para aprender el código alfabé- tico.
Enseñanza multisensorial
©2017 intelexia.com 7
]]></page><page Index="9" isMAC="true"><![CDATA[ “(...) es importante evitar que (...) el niño cons- truya palabras con grafía incorrecta (por ejemplo “baca”), ya que esto induciría a memorizar implí- citamente una ortografía falsa”.
(Dehane, 2015:87)
“Además (...) se debe practicar lectura en voz alta ya que permite corregir de inmediato los errores del niño, así como enriquecer el vocabulario (...)”. (Dehaene, 2015: 101)
El maestro corrige en forma simultánea y directa los errores de caligrafía y ortografía. Escribir con precisión ayuda a fijar visualmente las palabras y esto favorece la lectura léxica.
La lectura en voz alta se realiza bajo la supervisión directa del maestro. Permite detectar errores de los niños al leer y enseñarles a hacerlo con pre- cisión (desalentando malos hábitos de lectura, como adivinar).
Instrucción directa - Lectura en voz alta
   Lectura repetida - Uso de textos con lenguaje controlado
Es la fluidez lectora la que permite que la lectura se automatice para concentrar la atención en el sig- nificado del texto. Para alcanzar fluidez se requiere mucha práctica y una buena manera de hacerlo es a través de la lectura repetida y el uso de textos con lenguaje controlado.
(Shaywitz E. y Shaywitz B., 2004)
Los textos con lenguaje controlado incluyen un alto porcentaje de palabras con las asociaciones fonema-grafema enseñadas previamente y unas cuantas palabras de uso frecuente. Son muy bene- ficiosos durante el proceso de aprendizaje, ya que ayudan a los niños a practicar la lectura de manera independiente y autónoma.
La lectura repetida de listas de palabras, frases y oraciones proporciona a los niños la práctica nece- saria para reconocer sílabas, palabras o unidades más complejas y así adquirir progresiva fluidez en la lectura.
Aprendo Leyendo ofrece una serie de Cuentos con lenguaje controlado que solo contienen fonemas o palabras cuyos sonidos fueron explícitamente en- señados. También se controla la extensión de las palabras, la de las oraciones y los capítulos. Estos Cuentos le dan al niño la oportunidad de adquirir confianza en su capacidad lectora a medida que va adquiriendo nuevas habilidades.
(Moats, 1998)
 “(...) la experimentación comprueba (...) la impor- tancia de aprender a trazar las letras: el dominio del gesto de escritura multiplica la eficacia de una intervención basada en el entrenamiento fonológi- co”. (Dehaene, 2015:101)
Aprendo Leyendo plantea actividades que per- miten al niño aprender la manera correcta de trazar cada letra para adquirir una escritura clara y legible.
Los niños practican ortografía a través de dictado de sonidos, sílabas, palabras y oraciones, utilizan- do siempre fonemas-grafemas que hayan sido enseñados con anterioridad.
Ortografía, caligrafía y dictado
 8 ©2017 intelexia.com
El vocabulario y el uso de estrategias de compren- sión lectora también deben ser explícitamente enseñados, para que el niño pueda incorporarlas a la práctica de la lectura.
(Torgensen, 2004)
Aprendo Leyendo enseña en forma explícita es- trategias de comprensión lectora tales como para- frasear, visualizar, releer, predecir, inferir y resumir textos de ficción e informativos, bajo la supervisión y guía del maestro.
Estrategias de comprensión lectora
Este cuadro, se actualiza periódicamente. La última versión en: www.intelexia.com
]]></page><page Index="10" isMAC="true"><![CDATA[ Progresión de la Serie de Cuentos con Lenguaje Controlado
          Cuentos 2
Cuentos 3
Cuentos 4
Cuentos 5
 14
18
22
2
3
5
1y 2
3
3
7
8
10
Cantidad Consonantes
Cantidad vocales
Cantidad de sílabas de las palabras
Promedio de palabras por oración
Tamaño de la letra del texto
Alfabeto completo +
Dígrafos 5
    18 pt. (grande)
16 pt. (mediano)
Cuentos 6
hasta 7 sílabas y compuestas
-mente, -ción, -cción, -ísimo, -ísima
gue, gui
-amos, -emos, -imos, -aron, -ieron, -ando, -iendo
13
16 pt. (mediano)
4
11
14 pt. (mediano)
   Palabras Sufijos
  Dígrafos Conjugaciones
Promedio de palabras por oración
  ©2017 intelexia.com 21
]]></page><page Index="11" isMAC="true"><![CDATA[2
La Clase Diaria
Esta sección del Manual describe cómo enseñar Aprendo Leyendo. En la Plataforma Digital se puede ver una clase de 50 minutos dictada por una de las maestras que inte- gran el equipo.
La Clase Diaria incluye la enseñanza de:
Conciencia fonológica
Lectura (decodificar y comprender) Grafía y ortografía
Gramática
Conceptos a nivel semántico
En general, la secuencia es la misma en cada clase. Cada una de las parte sienta la base para la siguiente, empezando por una revisión de los sonidos aprendidos y terminando por la comprensión de texto. Cada maestro deberá adaptar el programa a los tiempos reales con que cuenta para trabajar con su grupo.
Ejemplo de clase (Paso 23, Cuadernillo 2)
1. Repaso (5 minutos)
Los niños repasan las relaciones sonido/símbolo y Palabras con Prisa trabajadas en clases anteriores.
2. Introducción de Material Nuevo (Cantidad de tiempo variable, aprox. 10 minutos) El maestro introduce la habilidad nueva de la lección del día, que puede ser:
Fonema/grafema Palabra con Prisa Sufijo
Regla ortográfica Estrategia de lectura Concepto gramatical
       22
©2017 intelexia.com
Material Nuevo. Ejemplo: Fonema
]]></page><page Index="12" isMAC="true"><![CDATA[3. Dictado (10 minutos)
Los niños aplican la nueva habilidad aprendida en el Dictado utilizando sonidos, sílabas, palabras aisladas, frases y oraciones, incorporándola a con- ceptos ya aprendidos.
4. Lectura (35 minutos)
Los niños leen en voz alta Listas para desarrollar precisión, fluidez y automaticidad en la lectura.
Asimismo, leen en voz alta textos con lenguaje controlado supervisados por el maestro para desarrollar la comprensión.
Cuentos
5. Tarea o práctica adicional (Fuera del ámbito escolar)
Los niños reciben otra oportunidad de práctica. Puede ser una lista para leer en voz alta frente a un adulto.
Listas
          ©2017 intelexia.com 23
]]></page><page Index="13" isMAC="true"><![CDATA[  IMPORTANTE
Fuera de la hora del Programa, el maestro lee diferentes géneros literarios a los niños para brindarles la oportunidad de conocer otras estructuras narrativas, vocabulario nuevo y ampliarles el conocimiento del mundo.
Comprensión lectora
Luego de leer las Listas, los niños leen en voz alta los Cuentos. En este punto de la clase, el foco cambia de enseñar habilidades fonológicas a modelar estrategias de compren- sión. Este cambio es posible por el trabajo preparatorio que los niños hicieron con los Dictados y las Listas. Esta práctica previa garantiza que los niños reconozcan las pala- bras con suficiente automaticidad y fluidez y que de esa manera puedan prestarle toda su atención al significado del texto. El objetivo de la instrucción con los Cuentos es que los alumnos adquieran las herramientas necesarias para leer con entendimiento.
La comprensión de texto es parte de cada clase. Se enseña desde el principio hasta el fin del programa. La idea es que más tarde los niños puedan aplicar las estrategias a cual- quier tipo de texto —de ficción, informativo u otros—.
A lo largo del programa el maestro modela cómo emplear distintas estrategias de com- prensión de texto:
Visualizar
Construir imágenes mentales es una estrategia muy útil cuando los niños leen ficción. El maestro estimula a los niños a realizar estas fotos en su cabeza a medida que leen. El maestro también puede dibujar en el pizarrón y demostrar que el lenguaje escrito se puede trasladar a ilustraciones.
    44 ©2017 intelexia.com
]]></page><page Index="14" isMAC="true"><![CDATA[Predecir
El maestro alienta a los niños a realizar predicciones lógicas. A medida que van leyendo, detiene la lectura para verificar si estas predicciones resultaron correctas o incorrectas. Algunos títulos pueden ayudar a anticipar de qué tratará la historia. Los niños pueden predecir si un personaje va a poder resolver un problema o cuál será el desenlace. La predicción no tiene que ser necesariamente correcta, pero sí lógica. Al finalizar la lectura, se puede revalidar la predicción.
Renarrar
Previamente a introducir el concepto de resumen, los niños necesitarán mucha práctica contando las historias leídas con sus propias palabras, demostrando que recuerdan da- tos precisos y que son capaces de exponerlos en la secuencia correcta. Para ello, al final de cada Cuento el maestro pregunta: “¿Qué pasó en este Cuento?”. Es una manera de organizar las ideas.
    ©2017 intelexia.com 45
]]></page><page Index="15" isMAC="true"><![CDATA[ Página 60. Comprensión de Cuentos
Después de leer todas las historias del Paso 25, los niños leen en voz alta las preguntas con la correcta entonación. Luego responden SÍ / NO.
Tarea o práctica adicional
Descargar las páginas de Tarea de la plataforma digital Aprendo Leyendo.
Letra r (media y final)
Repaso
Las tarjetas del Cuadernillo 1 que presenten dificultad Cuadernillo 2: e, v, r
Palabras con Prisa: no, lago, ella, está, con, contenta, sí
Introducción de Material Nuevo: r
En este Paso los niños aprenden que cuando leo una r en la mitad o al final de una palabra, suena suave /r/
    paso 26
   Dictado
Opciones:
Palabras: pera, para, cara, vara, pare, vera Frases: para nada, mala cara
Oraciones: La pera es para él. Él se lava la cara.
Lectura
Página 61. Lista
vara
   Palabras y frases para incorporar el sonido de la r suave. Los niños unen las frases con el dibujo.
Página 63. Lista
Palabras Cortitas con r final y las frases. Cuando se lee una r al final de una palabra, suena suave.
Cuentos En Casa, Paso 26 “Teté”
Página 66. Lista
Palabras con r inicial, palabras con r suave en el medio de la palabra y palabras con r suave final. Cazar Palabras: una parte del árbol, un animal, una parte del cuerpo, etc.
Página 62. Comprensión
Los niños leen las oraciones varias veces. Luego escriben el número de cada oración en la imagen correspondiente. Finalmente vuelven a leer las oraciones.
  108 ©2017 intelexia.com
]]></page><page Index="16" isMAC="true"><![CDATA[Otras actividades
Página 64. Escritura
Los niños escriben las palabras que representa cada imagen.
Página 65. Actividad de comprensión
Los niños leen las oraciones y encierran en un círculo la imagen que representa a cada una. Al finalizar, vuelven a leer las oraciones.
Página 67. Caligrafía
Primero los niños dicen los sonidos y leen las palabras. Lue- go completan los renglones.
Tarea o práctica adicional
Descargar las páginas de Tarea de la plataforma digital Aprendo Leyendo.
Letra T
Repaso
Cuadernillo 2: e, v, r
Palabras con Prisa: no, lago, ella, está, con, contenta, sí
Introducción de Material Nuevo: T
- Palabras Grandes con v y r
Páginas 68 y 69. Grafía Grande y Grafía Pequeña
Dictado
pág. 64. Escritura
          En este Paso el maestro dicta y repasa aquellos sonidos, sílabas, palabras o frases con los que los niños hayan tenido dificultad con la letra r inicial, media y final.
Opciones:
Oraciones: Él ve esa rana. Ana pesa cada pera. Le da la red del mar. Te ven en el mar. Te da la pera.
Lectura
Página 70. Lista
Palabras Grandes y frases. Se puede usar la estrategia de lectura de Dividir Palabras para Leer cuando se encuentre alguna dificultad. Si el niño lee sílaba por sílaba deberá releer la palabra de la manera como se dice.
paso 27
  ©2017 intelexia.com 109
]]></page><page Index="17" isMAC="true"><![CDATA[4
Evaluaciones de cada Nivel
Evaluación Preliminar de sonidos y palabras
Antes de comenzar con el Cuadernillo 1, el maestro puede evaluar específicamente la habilidad de reconocer el sonido e identificar la letra que lo representa. Se dictarán sonidos de algunas letras del abecedario. Se deben dictar sonidos, no dictar letras por su nombre. No incluir los sonidos b, v, h, k, z, y.
Evaluacin reliinar de o
 EJEMPLO Evaluación Preliminar de Sonidos y Palabras. HOJA 1
     Dictado de Sonidos y Palabras
 Nombre y apellido: ____________________ Fecha: ______________________
       1
5
9
13
17
19
21
2
6
10
14
18
3
7
11
15
20
22
4
8
12
16
Antes de comenzar con el Paso , el maestro eva de reconocer el sonido e identificar la letra que lo de algunas letras del abecedario. No se deben d y.
stos son ejemplos de dictados preliminares de so
                             Plantilla a descargar para alumno
    Dictado de Sonidos y Palabras  oia del aestro
       1 2
icar oido  icar oido o
56
34
icar oido  icar oido l
78
    icar oido 
9
icar oido p
13
icar oido r
17
icar oido 
icar oido m
10
icar oido 
14
icar oido a
18
icar oido 
icar oido i
11
icar oido 
15
icar oido d
20
icar palabra: pila
icar oido 
12
icar oido 
16
icar oido e
              19
icar palabra: mesa
21
icar palabra: cuna
  22
icar palabra: apo
    Evaluación realizada por el alumno
l maestro dicta sólo los sonidos de algunas let
orden propuesto en la Copia del aestro. Los ni Edlelmaaelstro. dinctalassóprloóxlimosassodnosidhoosjas se especi
   de algunas letras del abecedario,
dictarse en cada casillero.
siguiendo el orden propuesto en la
Copia del Maestro. Los niños los
1 e reiere a la habilidad de eablecer a relaci ere lo  ecria
 ¿Qué dicta el maestro?
©2017 intelexia.com 211
n
l r
i
r ñ f
o
]]></page><page Index="18" isMAC="true"><![CDATA[Evaluación Cuadernillo 2
    Evaluación final Cuadernillo 2
Al final del Cuadernillo 2, es necesario hacer una evaluación para verificar y asegurarse de que los niños hayan adquirido las habilidades enseñadas en este cuadernillo con automaticidad e independencia.
Los niños estarán preparados para empezar el Cuadernillo 3 si han logrado leer y escribir todos estos sonidos y palabras con automaticidad y de manera independiente usando las estrategias enseñadas en el Cuadernillo 2.
Para la presente evaluación se recomienda tomar los siguientes contenidos:
Ortografía: Dictado
fe va ña re de ja
velas caña aves jefa pera
Fede rema en el mar. La leña es para la casa.
Lectura
Lectura de fonemas, sílabas y palabras aisladas (ver siguiente página). Lectura de texto. Leer uno de los dos cuentos propuestos.
   Dictado (grupal)
Descargar de la Plataforma Digital
Lectura en voz alta (individual)
   222 ©2017 intelexia.com
Lectura en voz alta (individual)
Comprensión (individual)
]]></page><page Index="19" isMAC="true"><![CDATA[Evaluación Cuadernillo 3
    Evaluacin final Cuadernillo 
Al final del Cuadernillo 3, es necesario hacer una evaluación para verificar y asegurarse de que los niños hayan adquirido las habilidades enseñadas en este cuadernillo con automaticidad e independencia.
Los niños estarán preparados para empezar el Cuadernillo  si han logrado leer y escribir todos estos sonidos y palabras con automaticidad y de manera independiente usando las estrategias enseñadas en el Cuadernillo 3.
Para la presente evaluación se recomienda tomar los siguientes contenidos:
Ortografía: Dictado
favor pozo abajo mosca loro tanto mejor antes de marzo
o bajo del bote al lago.
l pasto del campo es verde.
Lectura
Lectura de fonemas, sílabas y palabras aisladas (ver siguiente página). Lectura de texto. Leer el cuento propuesto.
   Dictado (grupal)
Descargar de la Plataforma Digital
Lectura en voz alta (individual)
  Lectura en voz alta (individual)
Comprensión (individual)
©2017 intelexia.com 223
]]></page><page Index="20" isMAC="true"><![CDATA[ 6
Instrucciones para enseñar Caligrafía
Los niños deben aprender a usar la escritura para comunicar sus conocimientos y expre- sar sus ideas en forma legible. Por eso la caligrafía es una habilidad básica, que necesita de una enseñanza sistematizada de manera que los niños puedan concentrarse en el contenido de lo que quieren escribir y no en cómo transcribirlo.
En un programa multisensorial, la caligrafía o la escritura a mano es un aspecto esencial. Al principio, en simultáneo con la enseñanza del sonido de las letras, el maestro enseña a los niños cómo escribir cada grafema. Hasta que los niños pueden formar todas las letras de manera automática, el maestro verbaliza las instrucciones y ofrece oportunida- des para la práctica supervisada.
5 principios básicos para la instrucción de la Caligrafía
     1. La caligrafía se enseña y se practica bajo la supervisión directa del maestro
Para que pueda
dar una respuesta inmediata y monitorear la correcta escritura de las letras. La caligrafía nunca se asigna como trabajo independiente o Tarea.
Los niños trazan la letra, la copian y, para completar la lección, escriben la letra, todo bajo la supervisión del maestro.
Primero se practica con
el dedo de la mano con
la que se escribe en el modelo grande y luego
se reduce el tamaño en
la Grafía Pequeña para ejercitar la letra utilizando el lápiz. Siempre tener como referencia las tres líneas: sol, nube y flor.
  2.
La secuencia de instrucción para enseñar caligrafía es trazar, copiar y escribir valiéndose de la memoria
  3. La página de Grafía Grande colabora con la automatización del recorrido de cada letra
 230 ©2017 intelexia.com
]]></page><page Index="21" isMAC="true"><![CDATA[  4. Las letras se agrupan según el patrón motor
Por ejemplo, se hace referencia a un grupo de letras como “letras debajo de la nube”, letras que se forman comenzando en el 2 en un reloj imaginario.
Las letras de la nube son: c, a, d, g, qu, s.
A los niños se les dice cómo mover sus manos para producir la forma de las letras. Muchos niños no pueden aprender los patrones motores para escribir simplemente copiando letras y necesitan recibir instrucciones verbales.
        5.
El maestro utiliza instrucciones verbales para enseñar y reforzar la caligrafía para formar cada letra
Es importante establecer los puntos de referencia:
1. Línea roja
En las páginas de Grafía Grande y Pequeña se usará la línea roja de la izquierda como punto de referencia. Así se les podrá indicar a sus alumnos mediante instrucciones ver- bales que muevan su dedo hacia o alejándose de la línea roja (en vez de decirles que lo hagan hacia la izquierda o hacia la derecha).
Grafía Grande
Grafía Pequeña
  Línea roja (me alejo, me acerco)
 ©2017 intelexia.com 231
]]></page><page Index="22" isMAC="true"><![CDATA[    intelexia.com
]]></page></pages></Search>