<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="14"><page Index="1" isMAC="true"><![CDATA[ nombre
 Al Más Allá
]]></page><page Index="2" isMAC="true"><![CDATA[ 1 7
11 15 19
25 29 35
41 45 51 57 63 69 73 77
2
 Paso 81 Paso 82
Paso 83 Paso84 Paso 85 Paso 86 Paso 87 Paso 88 Paso 89 Paso90 Paso 91 Paso 92 Paso 93 Paso 94 Paso 95 Paso 96
Mapas
Verbos pronominales
Palabras VCCCV
Dividir Palabras para Leer
Palabras Gigantes VCV PalabrasGigantesVCCV
Palabras Gigantes VV
Repaso de Palabras Gigantes
Conjugaciones verbales -amos/-imos/-emos Conjugaciones verbales -aron/-ieron Conjugaciones verbales -ando/-iendo Losmesesdelaño
Sufijo -mente
Sufijos -ísimo / -ísima Sufijos -ción
Familia de palabras Letras Pegadas gu+e, i Palabras compuestas
© 2016 Intelexia LLC All Rights Reserved intelexia.com
ioioioioioi ioioioioioi
 ]]></page><page Index="3" isMAC="true"><![CDATA[ Al Más Allá
Pasos 81 - 96
 ]]></page><page Index="4" isMAC="true"><![CDATA[© 2016 Intelexia, LLC. Todos los derechos reservados. Esta publicación no puede ser reproducida, ni en todo ni en parte, en ninguna forma ni por ningún medio, sin permiso previo por escrito por parte de Intelexia, LLC.
Para autorizaciones contactar: info@intelexia.com.
Copyright © 2016 by Intelexia, LLC.
All rights reserved. No portion of this book may be reproduced in any form without permission from the publisher, except as permitted by U.S. copyright law.
For permissions contact: info@intelexia.com.
AUTORES: Phyllis Bertin, Clara Zavalía y Magdalena Zavalía ILUSTRADORA: Dolores Avendaño
DISEÑADORAS: Sarah Fey con Agustina Fiala
DIRECTORA CREATIVA: Elizabeth McGoldrick
EDITORA: Sol Dellepiane
ISBN: 978-0-9990036-5-7 PUBLICADO POR: Intelexia LLC IMPRESIÓN: Diciembre 2021 EDICIÓN: Mayo 2021
2
 ]]></page><page Index="5" isMAC="true"><![CDATA[  felizmente claramente finalmente totalmente lentamente
-mente
alegremente rápidamente seguramente directamente atentamente
ferozmente dulcemente nuevamente exactamente normalmente
-mente
-iendo
-ando
-ieron
-aron
-imos
-emos
-amos
 llegar finalmente
saltar alegremente explicar claramente calcular exactamente entender rápidamente escuchar atentamente hacer algo nuevamente
caer lentamente vaciar totalmente rugir ferozmente sonreír felizmente cantar dulcemente vivir normalmente avanzar lentamente
 p a s o 191871
 ©2017 intelexia.com 51
]]></page><page Index="6" isMAC="true"><![CDATA[Animales de la Amazonia
 El jaguar es el rey de la selva de la Amazonia. Se trata del felino más grande de América. Es un excelente cazador nocturno porque se mueve rápido y en silencio. A diferencia de otros felinos,
el jaguar sabe nadar.
La anaconda verde es la serpiente más grande del mundo. Gracias a que su mandíbula se desencaja, puede tragar su presa –roedores, pájaros, peces, tortugas y hasta caimanes– entera sin masticarla. Cuando tiene que digerir presas
grandes, puede reposar durante semanas.
La rana punta de flecha es muy pequeña. Pero posee el veneno más potente conocido por el hombre. El veneno está en su piel y puede matar una persona con solo rozarla. Tiene colores muy vistosos y bonitos para alertar del peligro a
otros animales.
     52 ©2017 intelexia.com
]]></page><page Index="7" isMAC="true"><![CDATA[ 1. La selva de la Amazonia es la selva más grande del mundo. 2. En la selva de la Amazonia el clima es seco y frío.
3. El jaguar es el felino de mayor tamaño de América.
4. El jaguar caza a sus presas solo durante el día.
5. La rana punta de flecha posee el veneno más potente.
6. El jaguar, al igual que los demás felinos, no sabe nadar.
7. Los colores de la rana son oscuros para esconderse.
8. La anaconda puede cazar roedores, tortugas o elefantes.
9. El río Amazonas es el más largo del mundo.
10. La rana punta de flecha tira veneno.
11. El rey de la selva de la Amazonia es el jaguar.
12. Los árboles de la Amazonia son bajos y pequeños.
13. Si caza grandes presas, la anaconda reposa durante semanas. 14. La anaconda no tiene mandíbula.
              paso 1981
 Lee las oraciones y escribe sí o no. 53 Empieza a leer el Capítulo 10, Paso 91. ©2017 intelexia.com
 ]]></page><page Index="8" isMAC="true"><![CDATA[1.
abriendo bebimos aclaramos manejamos
2.
olvidando convirtieron cayeron entramos
3.
volviendo manejaron pidieron doblando
4.
vendiendo sonrieron guardamos esperando
5.
juntemos necesitando conociendo apartaron
6.
durmieron esperemos riendo entrando
7.
logremos creyendo aplaudimos estiramos
8.
juntando vengamos derritiendo vinieron
9.
sacando llevaron saliendo esperamos
10.
corramos volviendo dijimos perdieron
11.
sintiendo necesitaron volvemos viajaron
12.
diciendo apartemos entendimos vinieron
 54 ©2017 intelexia.com
     ]]></page><page Index="9" isMAC="true"><![CDATA[ 1. Nosotros explicamos cómo hacer el ejercicio para que todos lo entiendan.
 2. Subimos
cansados a la cima.
3. La ciudad estaba
4. La anaconda traga a su presa
sin masticarla.
5. No se sabe en el cielo.
6. Estábamos
cuando salimos del Amazonas.
las escaleras para no llegar
oculta por la vegetación.
el número de estrellas que hay
mojados por la humedad
     7. El cuello de la jirafa posee
cantidad de huesos que el del hombre.
la misma
 8. Flor escucha   entre tanto ruido de pájaros.
 claramente lentamente sanamente
totalmente directamente atentamente
exactamente sanamente seguramente
paso 1981
 Completa las oraciones con la palabra que corresponda. ©2017 intelexia.com 55
]]></page><page Index="10" isMAC="true"><![CDATA[                      56 Completa el cuadro contando de diez en diez. ©2017 intelexia.com Luego escribe los números.
]]></page><page Index="11" isMAC="true"><![CDATA[                 ]]></page><page Index="12" isMAC="true"><![CDATA[                               ©2017 intelexia.com 1
]]></page><page Index="13" isMAC="true"><![CDATA[      Aprendo Leyendo es un programa multisensorial para enseñar lectura, caligrafía y ortografía a lectores principiantes. El programa sigue una secuencia instruccional estructurada en seis niveles.
Cada nivel cuenta con un Cuadernillo de trabajo que incluye actividades de lenguaje, fluidez lectora, gramática, semántica, comprensión lectora, ortografía y caligrafía. Todos los conceptos y estrategias aprendidos son reiterados a lo largo de
los seis niveles pero van progresando en complejidad a medida que se avanza en la secuencia. El objetivo es que los niños adquieran precisión, automaticidad y fluidez lectora y se conviertan en lectores independientes con las competencias necesarias para acceder al significado de los diversos textos que se les presentan.
Además del Cuadernillo, los niveles dos
al seis cuentan con textos de lectura de lenguaje controlado de la serie de Cuentos de Aprendo Leyendo. Por “lenguaje controlado” se entiende que estos textos sólo contienen aquellos fonemas que fueron explícitamente enseñados previamente,
de manera de garantizar que los niños puedan decodificar las palabras. También hay repetición del vocabulario para que los lectores empiecen a reconocer palabras comunes. La longitud de las palabras y oraciones se incrementa gradualmente.
                        CUADERNILLO 1: Paso a Paso
• CONSONANTES c, s, m, l, p, t, g, n, d.
• VOCAL a.
• CONCIENCIA FONOLÓGICA contar sílabas, aislar
el sonido inicial, segmentar palabras habladas en
sonidos y combinar sonidos en sílabas y palabras.
• PALABRAS vcv (ej. casa).
• PALABRAS CORTITAS de una sílaba (ej. más).
CUADERNILLO Y CUENTO 2:
En Casa
• CONSONANTES d, v, r, j, f, ñ.
• VOCAL e.
• PALABRAS vcv con tres sílabas (ej. semana).
CUADERNILLO Y CUENTO 3:
A la Playa
• CONSONANTES y, b, h, z.
• VOCAL o.
• PALABRAS vccv (ej. árbol).
CUADERNILLO Y CUENTO 4:
En la Escuela
• CONSONANTES x, k, w.
• VOCALES i, u.
• PALABRAS vccv (ej. verduras).
• DÍGRAFOS qu, ch, ll, rr.
CUADERNILLO Y CUENTO 5:
A la Ciudad
• PALABRAS vv (ej. después).
• GRUPOS CONSONÁNTICOS pl, bl, gl, fl, cl, br, pr,
tr, dr, fr, gr, cr.
• Letras c /s/ y g /j/.
CUADERNILLO 6: Al Más Allá
CUENTO 6: El Bosque Olvidado
• PALABRAS vcccv (ej. mientras).
• SUFIJOS -mente, -ción, -ísimo/ísima.
• CONJUGACIONES VERBALES -amos/emos/imos,
-aron/ieron, -ando/iendo.
• DÍGRAFO gu+e,i.
                 Para más información sobre el programa Aprendo Leyendo visitar
   intelexia.com
]]></page><page Index="14" isMAC="true"><![CDATA[    Intelexia
intelexia.com
]]></page></pages></Search>