<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="16"><page Index="1" isMAC="true"><![CDATA[  EDICIÓN
MAESTROS Guía para trabajar comprensión lectora
En casa
 CUENTOS DE APRENDO LEYENDO
 ]]></page><page Index="2" isMAC="true"><![CDATA[© 2016 Intelexia, LLC. Todos los derechos reservados.
Esta publicación no puede ser reproducida, ni en todo ni en parte, en ninguna forma ni por ningún medio, sin permiso previo por escrito por parte de Intelexia, LLC. Para autorizaciones contactar: info@intelexia.com
Copyright © 2016 by Intelexia, LLC.
All rights reserved. No portion of this book may be reproduced in any form without permission from the publisher, except as permitted by U.S. copyright law.
For permissions contact: info@intelexia.com
AUTORES: Equipo de Intelexia ILUSTRADORA: Dolores Avendaño DISEÑADORA: Agustina Fiala EDITORA: Sol Dellepiane
ISBN: 978-0-9990038-0-0 PUBLICADO POR: Intelexia LLC EDICIÓN 1: Mayo 2023
 ]]></page><page Index="3" isMAC="true"><![CDATA[     ¿Por qué son diferentes los cuentos de la serie Aprendo Leyendo?
Aprendo Leyendo incluye una serie de cinco cuentos con lenguaje controlado para lectores principiantes. Por “lenguaje controlado” se entiende que estos textos sólo contienen aquellos fonemas que fueron enseñados de forma explícita previamente, de manera de garantizar que los niños puedan decodificar las palabras. Incluyen repetición de vocabulario, con el objetivo de que los lectores principiantes empiecen a reconocer las palabras de manera automática. La longitud de las sílabas, palabras, oraciones, párrafos, la extensión de los capítulos y la complejidad de las historias se incrementan gradualmente.
Así, este tipo de textos brinda a los niños la oportunidad de aplicar en contexto los sonidos trabajados y crea las bases de la comprensión lectora, aumentando en ellos la confianza a medida que van desarrollando nuevas habilidades. La idea es exponer al niño a una práctica intensiva con material que le brinde oportunidad de éxito, de modo que la lectura se vuelva automática y fluida, evitando que desarrollen estrategias ineficaces como adivinar palabras desconocidas o saltearse palabras. Además, estos cuentos contienen pocas ilustraciones para que los niños centren toda su atención en comprender lo que leen y no intenten deducir el sentido mediante las imágenes. En suma: todo en los cuentos con lenguaje controlado apunta a facilitar que los niños los puedan leer.
Antes de empezar a trabajar en el aula con En casa, el cuento 2 de la serie, es importante que el maestro lea el libro completo y se familiarice con la historia y los personajes.
Si bien estos cuentos siguen la secuencia de instrucción del programa de lectura Aprendo Leyendo, pueden ser utilizados para enseñar a leer con cualquier otra metodología.
i
©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="4" isMAC="true"><![CDATA[¿Cómo está organizada esta Edición Maestros del cuento En casa? Este cuento está dividido en 16 capítulos que corresponden a los niveles 17 a 32 del programa de lectura Aprendo Leyendo.
Al inicio de cada capítulo, en el extremo superior derecho de la página se indica el paso al que pertenece.
Los rectángulos verdes contienen indicaciones para conversar con los niños: las preguntas que el maestro puede hacer y las respuestas que los alumnos podrían, típicamente, dar.
Estas indicaciones no son un guión. No es posible anticipar exactamente de qué manera se van a desarrollar las conversaciones o cuáles serán las respuestas de los niños.
Es fundamental que el maestro no pregunte demasiado y que procure mantener la conversación en torno del tema relevante del capítulo. Enseñar lectura es enseñar a comprender; las preguntas excesivas pueden interferir en el proceso de comprensión de texto.
ii
      ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="5" isMAC="true"><![CDATA[  La síntesis de cada capítulo se encuentra al final de todas las historias del Paso en un rectángulo con borde rojo. Son los niños quienes construyen el resumen de cada capítulo con la guía del maestro. El objetivo de estas síntesis es ayudar a organizar las ideas principales, la secuencia de cada historia y ampliar el vocabulario enriqueciendo el lenguaje trabajado.
Es probable que los niños encuentren las ilustraciones atractivas y divertidas. Seguramente quieran conversar sobre ellas. Sin embargo, es importante asegurarse de que sea la lectura de los textos y no la observación de las imágenes lo que genere la comprensión. Para ello se recomienda trabajar intensivamente a nivel palabra y oración tal como desarrollamos más adelante.
iii
©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="6" isMAC="true"><![CDATA[vi
¿Cómo modelar el aprendizaje de estrategias de comprensión con estos cuentos?
La habilidad más importante a desarrollar en los primeros cuentos de la secuencia de Aprendo Leyendo es la unión de sonidos para formar palabras reales. En otras palabras, una lectura precisa, automática y fluida del texto. Sin embargo, hay habilidades de lectura más complejas que se pueden practicar alentando a los niños a releer o pedir ayuda cuando no comprenden o recuerdan el texto. Formular y validar predicciones lógicas, renarrar, parafrasear y resumir historias son otras habilidades que involucran activamente a los niños con el texto.
Con estas historias simples se puede enseñar variadas estrategias de comprensión:
Secuencia de tiempo
Se introduce la noción de secuencia de tiempo, en donde los detalles deben ser narrados con el orden exacto: Primero, luego, finalmente... ¿Qué sucedió primero? Luego, ¿qué pasó?
¿Qué pasó en esta historia?
Primero... Creían que había entrado una rata. Después... Se dieron cuenta de que era una rana. Mate la saca ladrando.
Luego... La rana vuelve al lago.
Al final... Maca y Cata van al lago. Cata le pega a la rana y Maca la protege.
  ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="7" isMAC="true"><![CDATA[ Conflicto y solución
Se introducen las palabras conflicto/problema y solución/desenlace al conversar sobre qué sucede en cada capítulo.
¿Cuál es el problema de Teté? ¿Cómo se resuelve este conflicto? ¿Qué sucedió primero? ¿Y después?
A veces, puede haber un problema sin solución. El maestro puede preguntar qué podría pasar después o cómo algún personaje podría evitar el problema en el futuro. Es clave que los niños siempre den respuestas lógicas.
Causa y efecto
¿Qué problemas tiene Teté?
- No come lo que le ofrecen. - No puede moverse ni saltar.
El maestro puede introducir el concepto de causa y efecto.
El maestro pregunta por qué sucedió algo y un niño puede responder
empleando la palabra porque en la respuesta.
¿Por qué da lástima la gata?
Porque el perro la molesta y ella le tiene miedo.
vii
   ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="8" isMAC="true"><![CDATA[ viii
Enumerativa
El texto enumerativo proporciona información sobre un tema. Los detalles pueden ser recordados en una lista sin un orden particular.
Enumerá todas las tareas que hacen Papá y las mascotas:
Papá
saca leña prende el fuego
Mascotas
descansan en la alfombra
prepara el café cuida a los animales
12
Los cuentos deben estar disponibles para que los niños los relean a otros y a ellos mismos. Releer es una excelente manera de desarrollar precisión y fluidez lectora.
¡A disfrutar las historias!
    ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="9" isMAC="true"><![CDATA[  paso 26
 ¡Vamos a conocer un personaje nuevo! ¿Quién será Teté?
Teté
La rama está en el lago.
La rana está parada en la rama.
La rana es Teté.
Pepe rema con Mate.
La rana nada.
Pepe ve a la rana.
Él mete la red en el lago.
El personaje nuevo es la rana. Ahora sabemos que su nombre es Teté.
¿Para qué mete Pepe la red en el agua?
Para atrapar a la rana.
Teté le teme a la red.
Con la red Pepe saca a la rana. ¡La rana está en la red!
Él se va con la rana a la casa.
¡Pobre rana, se la llevan del lago!
37
     ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="10" isMAC="true"><![CDATA[ ¿Dónde pone la rana Pepe? La guarda en una lata con agua.
En casa, Pepe mete la rana en la lata. Paca ve la rana de Pepe.
—¿Esa en la lata es la rana de Pepe? —Sí, Paca, la rana es Teté.
Pepe le da pera a la rana.
—No Pepe, la rana no ama la pera.
Pepe saca pan para la rana. Él le da pan a Teté.
La rana no ama el pan. Ella no ama la lata.
Teté no está contenta.
38
¿Qué problemas tiene Teté?
- No come lo que le ofrecen. - No puede moverse ni saltar.
¿Cómo creés que se siente la rana?
Está triste, se siente atrapada.
    ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="11" isMAC="true"><![CDATA[  La rana nada en la lata. Ella no está contenta.
Mamá ve la rana en la lata.
—Pepe, ¿la rana del lago está en la lata? —Sí, Mamá.
En casa, la lata es el lago de la rana. —No, Pepe, ¡la rana es del lago!
¿Ves? No está contenta Teté.
¿Qué le explica Mamá a Pepe sobre la rana?
La rana pertenece al lago. El lago es su hogar, su casa, su hábitat.
 39
paso 26
©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="12" isMAC="true"><![CDATA[ ¡Pepe sigue sin hacer caso sobre la rana! ¿A ver qué dice Mamá?
¿Qué quiere decir Mamá acá? ¿Por qué?
Le pide a Pepe que lleve la
rana al lago porque la rana está sufriendo en la lata.
Mamá ve a Pepe con la rana. En la lata, la rana nada.
A Mamá le da pena Teté.
—Pepe, ¿está contenta Teté en la lata? —No Mamá, ella no está contenta. —¡Pepe, al lago con Teté!
Pepesevadela casa con la rana en la lata. Él se va al lago.
En el lago, Pepe saca a la rana de la lata. La rana se para a la vera del lago.
—¡Nada, Teté!
La rana ama a Pepe.
40
    ©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="13" isMAC="true"><![CDATA[  En el lago, Teté nada. Ella ve a la pata.
Ella nada con la pata. Teté está tan contenta.
¡Por fin!
El maestro pregunta la secuencia de este capítulo, puede anotarlo en el pizarrón:
¿Qué pasó primero?
Pepe se llevó la rana a su casa y la colocó en una lata.
¿Qué sucedió luego?
Mamá le explicó a Pepe que devuelva la rana al lago. La rana no está a gusto en la lata.
Finalmente, ¿Qué pasó?
Pepe devuelve la rana al lago, su hábitat.
¿Cómo creés que se siente Teté al final de este capítulo?
Segura y cómoda al regresar a su hogar.
¡Qué bueno que Pepe siguió el consejo de Mamá! ¡Qué alegría para Teté!
41
  paso 26
©2016 intelexia.com
]]></page><page Index="14" isMAC="true"><![CDATA[]]></page><page Index="15" isMAC="true"><![CDATA[ Paso a paso
• Consonantes: 9 Vocal: 1
• Conciencia fonológica
• Palabras vcv (ej. casa)
• Introducción del sustantivo común y propio
• Introducción del uso de la tilde
• Oraciones: puntuación básica
• Palabras polisémicas
En casa
• Consonantes: 14 Vocales: 2
• Palabras vcv con tres sílabas
• Pronombres
• Sufijo -s (plural)
• Introducción de oraciones interrogativas y exclamativas
• Los artículos: concordancia entre artículos y sustantivos
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora para ficción
A la playa
• Consonantes: 18 Vocales: 3
• Palabras vccv
• Verbos en infinitivo y tercera persona plural
• Conjunciones: comprensión y uso de: pero, por eso y porque
• Modismos
• Los artículos: concordancia
• Sinónimos y antónimos
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora
En la escuela
• Alfabeto completo
• Textos Informativos
• Sufijo -es (plural)
• Sufijos -ito/ita
• Verbos en tiempo presente simple
• Escritura espontánea de oraciones
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora
A la ciudad
• Palabras vv (ej. después)
• Grupos consonánticos • Combinaciones vocálicas
• Letra c /s/ y letra g /j/
• Pronombres interrogativos. • Signos de interrogación
• Verbos en tiempo presente, pasado y futuro
• Resolución de problemas matemáticos
• Números ordinales y cardinales
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora
Al más allá
• Palabras vcccv
• Sufijos
• Verbos pronominales
• Dígrafo gu + e, i
• Conjugaciones: -amos/emos/imos, -aron/ieron, -ando/iendo
• Cuentos: estrategias de comprensión lectora
                                      Para más información sobre el programa Aprendo Leyendo visitar intelexia.com @intelexia
]]></page><page Index="16" isMAC="true"><![CDATA[     ISBN 978-0-9990038-0-0
90000>
9 780999 003800
  Intelexia
intelexia.com
 ]]></page></pages></Search>